<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Parte prima delle brevi dimostrationi, et precetti vtilissimi ne i quali si trattano diuersi propositi morali, politici, &amp; iconomici &amp; che conuengono ancora ad ogni nobil Matrona. Cauati da una diligente osseruation di cose diuersʹe; et scritti al comun beneficio deli huomini ciuili. Da Petruccio Vbaldino cittadin Fiorentino.</title>
            <author>Ubaldini, Petruccio, 1524?-1600?</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1592</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 141 KB of XML-encoded text transcribed from 53 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2012-10">2012-10 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A14162</idno>
            <idno type="STC">STC 24479</idno>
            <idno type="STC">ESTC S103025</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99838784</idno>
            <idno type="PROQUEST">99838784</idno>
            <idno type="VID">3173</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A14162)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 3173)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 1158:14)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Parte prima delle brevi dimostrationi, et precetti vtilissimi ne i quali si trattano diuersi propositi morali, politici, &amp; iconomici &amp; che conuengono ancora ad ogni nobil Matrona. Cauati da una diligente osseruation di cose diuersʹe; et scritti al comun beneficio deli huomini ciuili. Da Petruccio Vbaldino cittadin Fiorentino.</title>
                  <author>Ubaldini, Petruccio, 1524?-1600?</author>
               </titleStmt>
               <extent>[6], 86 [i.e. 92] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>R. Field],</publisher>
                  <pubPlace>[London :</pubPlace>
                  <date>L'anno del signore. MDXCII. [1592]</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Printer's name from STC.</note>
                  <note>Page numbers 59-60 omitted in pagination; page number 92 misnumbered 86.</note>
                  <note>Reproduction of the original in the British Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="ita">ita</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Political ethics --  Early works to 1800.</term>
               <term>Political science --  Early works to 1800.</term>
               <term>Economic policy --  Early works to 1800.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2011-12</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2011-12</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2012-02</date>
            <label>Colm MacCrossan</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2012-02</date>
            <label>Colm MacCrossan</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2012-05</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ita">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:3173:1" rendition="simple:additions"/>
            <pb facs="tcp:3173:1" rendition="simple:additions"/>
            <p>PARTE PRIMA DELLE BREVI DIMOSTRATIONI, ET PRECETTI VTILISSIMI NE I quali ſi trattano diuerſi propoſiti Morali, Politici, &amp; Iconomici, &amp; che conuengono ancora ad ogni nobil Matrona. Cauati da una diligente oſſeruati<g ref="char:EOLhyphen"/>on di coſe diuerſe; Et ſcritti al comun bene<g ref="char:EOLhyphen"/>ficio degli huomini ciuili.</p>
            <p>
               <hi>Da Petruccio Vbaldino Cittadin Fiorentino. L'anno del ſignore.</hi>
            </p>
            <p>MDXCII.</p>
         </div>
         <div type="dedication">
            <pb facs="tcp:3173:2"/>
            <pb facs="tcp:3173:2"/>
            <head>A'I LETTORI DI ANIMO CHIARO, ET BENEVOLI DELL'ALTRVI LODEVOLI FATICHE <hi>Petruccio Vbaldino</hi> dice ſalute.</head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">E</seg>Sſendo gli anni della vita noſtra coſi fu<g ref="char:EOLhyphen"/>gaci, &amp; ſdruccioleuoli; nè di eſſendo punto prolungato l'indugio dalla da noi ricercata celeſte pietà della noſtra ſquali<g ref="char:EOLhyphen"/>da ſopraſtante vecchiezza; difficilmente gli huomini (ancor che d'ingegno pro<g ref="char:EOLhyphen"/>fondo) ſi poſſon ſeruir d'una piccola parte di quelli, per l'eſſequution de i loro prima riſoluti penſieri, non ché applicar l'animo commodame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te alla lettion d'una perfetta deſiderata hiſtoria. La qual coſa conſiderata bene da alcuni huomini amicheuoli dell'altrui benefitio ne i no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtri tempi hanno eſsi cercato di proueder (&amp; cerco accorta<g ref="char:EOLhyphen"/>mente) con li ſtudij loro al mancame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to natural del tu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>po, che ſempre va ſcorrendo, &amp; ogni coſa innanziſi caccia: rimedi<g ref="char:EOLhyphen"/>ando alla lunghezza de gli ſtudij altrui con lo eſtrarne il fior della ſoſtanza ricercato ſopra tutte l'altre coſe da ogni letto<g ref="char:EOLhyphen"/>reaccorto, &amp; perſpicace, &amp; per via di breui ammaeſtrame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>ti ſotto diuerſi nomj eſplicati, l'hanno preſentato a'gli occhi degli huomini ſtudioſi in tal modo, che d'ogni hiſtoria: che da quelli ſi deſidera per imparar l'iſperienza delle coſe paſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſatetra gli huomini grandi in guerra, &amp; in pace facilmente mandandoſi alla memoria quei coſi fatti documenti, riuſcir poſſono anch' eſsi non pur per cio perſone induſtrioſe mol<g ref="char:EOLhyphen"/>to, ma eccellenti ancora col mezo dell'imitation dell'altrui
<pb facs="tcp:3173:3"/> virtù. La onde io che delle coſe altrui ben fatte non mi ver<g ref="char:EOLhyphen"/>gognero gia mai d'eſſere imitatore, ho meſſe inſieme queſte, ô dimoſtrationi, ô precetti, che chiamar ve le vogliate, ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cioche delle mie tedioſe vigilie per il corſo della mia affati<g ref="char:EOLhyphen"/>cata vita tenute io poteſſe per hora co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>queſta piccola parte la<g ref="char:EOLhyphen"/>ſciar qualche giouamento à chi di poi verrà, &amp; forſe à qual<g ref="char:EOLhyphen"/>ch'un, che di preſente chiarame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te pur ci viue, io poteſsi an<g ref="char:EOLhyphen"/>cor piacere. Co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> la ſpera<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>za di proceder piu oltra fondata no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> di meno piu toſto ſopra la ingenua bontà di alcuni pochi, che di leggerle ſi riſolueranno, che nel giuditio di molti che per vſanza niente altro hanno innazi à gliocchi, che vedere, legger, &amp; paſſare l'opere degli ſcrittori eccellenti, benche di ſingulare eruditione adornati le ſi riconoſchino. Sieno adunque queſte coſi fatte conſiderationi ſotto qualunque nome eſſer ſi voglia accettate dagl'huomini illuſtri, &amp; di a<g ref="char:EOLhyphen"/>nimo generoſi, &amp; dj attioni lodeuoli, &amp; in eſſe ſia rico<g ref="char:EOLhyphen"/>noſciuta la mia intentione riguardar drittamente al lor pro<g ref="char:EOLhyphen"/>prio piacere; &amp; giouamento, poi, che ad vna certa gla da me ſperata commodita hora mai put troppo tra i ſordi &amp; cie<g ref="char:EOLhyphen"/>chi, per non dire ingrati, ingegni cortigiani aſpettata rigu<g ref="char:EOLhyphen"/>ardar piu non poſſo. Et ritrouandoſi queſt opera da chiun<g ref="char:EOLhyphen"/>que ſi voglia erudita perſona eſſer profitteuolé, ſiane rin<g ref="char:EOLhyphen"/>gratiato Iddio noſtro ſignore, il quale col mezo delle ſue diuine diterminationi proccura ad ogni hora proportiona<g ref="char:EOLhyphen"/>tamente il meglio à tutti quelli, i quali di viuer ſi sforzano per ſeruitio ſuo, &amp; per l'ornamento della generatione humana.</p>
         </div>
         <div type="to_the_reader">
            <pb facs="tcp:3173:3"/>
            <head>AVVERTIMENTO AL COR<g ref="char:EOLhyphen"/>teſe Lettore.</head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">E</seg>' Potrebbe eſſer, che alcuni di coloro i quali leggeranno queste nostre Dimostrationi, ò per non intender coſi presto il fine al quale noi con eſſe habbiamo dirizzata la mira dell'animo nostro, ò forſe ancora moſsi da inuidia (intendendoſi de i peggiori) cerche<g ref="char:EOLhyphen"/>ranno di detrarre alle fatiche nostre con quelle parole che eſſa Inuidia matrigna odioſa d'ogni virtù ſaprà lor dettare, delle quali noi nondimeno faremo poca ſtina; percio che volendo perſuader con eſſe il lettore amico à quelle coſe, che gli habbino à proccurare honore, &amp; profitto, non ſola<g ref="char:EOLhyphen"/>mente non ei habbiamo da guardar di cambiare, ò torre vn<g ref="char:EOLunhyphen"/>nome per vn' altro, ma nè ancor di dir tal hora qualche bugia pur che nenaſea il frutto honeſtame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te deſiderato (come orando molte volte ne diſſe Cicerone per fare il fatto ſuo) percio che lo ſcopo al quale noi deſideriamo di peruenire è che chi ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cortamente hauerà lette queſte nostre carte, ſi ſerua di questa varietà per farne à ſe medeſimo ancora vna vniuerſale Idea, che gli poſsa eſſer ſufficiente fondamento in quei propoſiti, i quali per gli accidenti altrui ſi gli potranno parar dinanzi.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="text">
            <pb facs="tcp:3173:4"/>
            <pb n="1" facs="tcp:3173:4" rendition="simple:additions"/>
            <head>DELLE DIMOSTRATIO<g ref="char:EOLhyphen"/>NI MORALI, POLITICHE, ET ICONOMICHE DI PETRVCCIO Vbaldino parte prima.</head>
            <div type="part">
               <head>I.</head>
               <p>
                  <seg rend="decorInit">E</seg>'Non è coſa al mondo piu pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pria, &amp; che ci faccia conoſcer piu rari, &amp; eccellenti in quelle coſe, delle quali noi facciamo profeſſione, che la Gratia, me<g ref="char:EOLhyphen"/>diante la quale ogni coſa rie<g ref="char:EOLhyphen"/>ſce faciliſſima, &amp; penetra queſta gratia ne gli ani<g ref="char:EOLhyphen"/>mi non ſolamente de gli amici, ma de i nemici an<g ref="char:EOLhyphen"/>cora, percioche la vince quello, che le forti, &amp; ga<g ref="char:EOLhyphen"/>gliarde armi no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> poſſon pur piegare, raffrena i rab<g ref="char:EOLhyphen"/>bioſi, &amp; inconſiderati tumulti de i popoli, mitiga<g ref="char:EOLunhyphen"/>gli adirati cuori de gli huomini, placa i nemici, &amp; accorda gliſtrani, fortifica l'amicitia, &amp; finalmente eſſa ſola gratia può vincer l'inuidia, il che è coſa incredibile, ma cio auuiene perche in eſſa è ri<g ref="char:EOLhyphen"/>poſta ogni forza, ogni potenza, &amp; ogni virtù, naſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cendo
<pb n="2" facs="tcp:3173:5" rendition="simple:additions"/> quella inſieme con l'huomo per vn con<g ref="char:EOLhyphen"/>cordeuole riſcontro di ſtelle benigne.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>II.</head>
               <p>E' gli è coſa mirabile à dire, che di tutti i Princi<g ref="char:EOLhyphen"/>pi, che ſono ſtati innanzi all'età noſtra, ſe ne ſieno uditi ſolamente ben pochi eſſere ſtati lodati da gli ſcrittori, &amp; queſto non par gia marauiglia à chi nè penetra piu adentro la cagione, la quale non è al<g ref="char:EOLhyphen"/>tra ſtata, che il diſpregio, ch'hanno eſſi fatto di quelli, da i quali ſarebbero ſtati inalzati co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> le lodi al Cielo, ſe gli haueſſero ſaputo tenerſegli amici, non eſſendo gia la prima colpa di cio le loro ope<g ref="char:EOLhyphen"/>re ſiniſtre, ma la loro odiata auaritia, percioche la liberalità rompe le dure catene, apre le ſtrette pri<g ref="char:EOLhyphen"/>gioni, penetra il Cielo, &amp; sforza l'Inferno à mal grad odi tutti i ſuoi oppoſiti, nè ſia chi ſi penſi con le ſole buone opere di conſeguir honoratamente dalle penne altrui chiara fama, &amp; lode ſtabile, s'ei non habbia la mano liberale, perche ognuno può conſumar l'inchioſtro à ſuo modo. Però ſieno i principi d'hoggi accorti in queſto altrimenti, che i paſſati non furono.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>III.</head>
               <p>Neſſuna coſa è pui difficile, che bene, &amp; giu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtamente ſignoreggiare, onde ſi dicé. Che gli ani<g ref="char:EOLhyphen"/>mali
<pb n="3" facs="tcp:3173:5" rendition="simple:additions"/> dimeſtichi quantunque ſieno offeſi dai loro padroni, ò paſtori no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> però gli leuano l'vbbidien<g ref="char:EOLhyphen"/>za, anzi ſi ſcordano l'offeſa, &amp; gli laſcian prender i ſoliti frutti loro. Ma l'huomo (dice Senofonte) eſſendo ſtato offeſo (benche riconciliato) non ſi dime<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tica dell'ingiuria, ma ſempre va macchinan<g ref="char:EOLhyphen"/>do, ò per qual via, ò modo ei poteſſe re<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>der per vn mille (per cio ſi parla non di meno nel generale) percioche in queſto atto non bene inteſo ſi offen<g ref="char:EOLhyphen"/>de molto piu l'huomo di quel, che noi potremmo con parole rimoſtrare.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>IIII.</head>
               <p>E'non è la piu felice, &amp; tranquilla vita, che vi<g ref="char:EOLhyphen"/>uer ſenza ingiuria, &amp; lontano dalla temerità della plebe ſotto d'vn giuſto principe, eſſendo la plebe madre delle diſcordie, delle diuiſioni, &amp; delle ſou<g ref="char:EOLhyphen"/>uerſioni de gli ſtati, &amp; però quando alcun grande vuol far qualche nouità cerca ſempre di guadag<g ref="char:EOLhyphen"/>narſi prima il fauor popolare, però à i modi di queſti coſi fatti biſogna, che in ogni principato s'habbia buona cura, accio gli huomini di animo torbido non poſſino errarè, &amp; à i buoni ſi leui l'oc<g ref="char:EOLhyphen"/>caſion di non cambiar natura.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>V.</head>
               <p>La natura non ha fatto coſa alcuna, che per ſe ſteſſa ſia del tutto perfetta, però in vn' huomo
<pb n="4" facs="tcp:3173:6" rendition="simple:additions"/> ſolo non può eſſer tanta virtù, che ſenza l'altruj conſiglio ci poſſa gouernare vno ſtato; onde ciaſcuno ſecondo la ſua proportione deue conſi<g ref="char:EOLhyphen"/>gliarſi con huomini prudenti, cio è che per lungo corſo della vita, et con l'eſperienza di diuerſi acci<g ref="char:EOLhyphen"/>denti ſappia parlar delle coſe del mondo.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>VI.</head>
               <p>Cicerone dice, che gli honori, et gli vtili ci fan<g ref="char:EOLhyphen"/>no induſtrioſi, et ci allettano à gli honeſti eſſerci<g ref="char:EOLhyphen"/>tij, accordandoſi queſte due parti con il deſiderio, che'ha ciaſcuno, che ingegno habbia di laſciar qualche honorato nome di ſe medeſimo; et però le ſcienze, et lebuone diſcipline, et l'arti nobili, et neceſſarie all'vſo noſtro non furon trattate da gli huomini vagabondi, ò che habitaſſero nelle ſe lue come le fiere; ma da quelli che viſſero nelle Republiche tra la frequenza de i Cittadini, vden<g ref="char:EOLhyphen"/>do varie coſe, diſputando di molte, altri ſuperan<g ref="char:EOLhyphen"/>do, et da altri contentandoſi d'eſſer ſuperati; onde egli è, che nelle citta ſtate ordinate per il loro ac<g ref="char:EOLhyphen"/>creſcimento, et riputatione, ſono apparecchiati i premij, à coloro, i quali in qualunque virtu, ò arte induſtrioſa, et neceſſaria ſoprauanzano gli altri, non facendo diſtintione dal terrazzano al foreſtiero (come ſogliono hoggi di far alcuni, Per cio che la virtu è ſempre buona da qualcunque
<pb n="5" facs="tcp:3173:6" rendition="simple:additions"/> parte la ſi venga, ò in qualunque perſona la ſi ri<g ref="char:EOLhyphen"/>troui, pouera ò ricca, nobile, ò ignobile, amica, ò nemica, che la ſi fuſſe ſtata.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>VII.</head>
               <p>L'humanita è proprio frutto de gli huomini ci<g ref="char:EOLhyphen"/>uili, &amp; che inſieme habbino familiarità, &amp; com<g ref="char:EOLhyphen"/>mertio, perche (come dice Ariſtotile) ſi moſtra eſſer vero, che colui è beſtia, &amp; non huomo ragi<g ref="char:EOLhyphen"/>oneuole, il quale fugge il conſortio, &amp; la conuer<g ref="char:EOLhyphen"/>ſatione altrui per viuerſene egli ſteſſo, &amp; per pri<g ref="char:EOLhyphen"/>uare in vncerto modo i ſuoi ſenſi migliori della virtu loro.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>VIII.</head>
               <p>La naturà non ci ha dato il maggior dono di quello della giuſtitia, la quale è veramente il fon<g ref="char:EOLhyphen"/>damento dell'humana compagnia; &amp; però ſi ri<g ref="char:EOLhyphen"/>troua ella piu propria nelle citta virtuoſe, doue ſpecchiandoſi gli huomini l'un l'altro nell'opere loro pare, che ſien prouocati non ſolo natural<g ref="char:EOLhyphen"/>mente ad operar bene, &amp; giuſtamente per deſide<g ref="char:EOLhyphen"/>rio di lode, ma ancora per timor d'infamia.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>IX.</head>
               <p>Egli auuiene ſpeſſo, che all'huomo veritiero è poco creduto quello, che' dice, quando gli animi di chi l'aſcolta ſono corrotti dalle loro proprie paſſioni; dalle quali s'ha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>no da guardar ſoprattutto quelli, che hanno il gouerno de gliſtati nelle loro
<pb n="6" facs="tcp:3173:7" rendition="simple:additions"/> mani, altrimenti i con ſigli publichi riuſciranno partialità pernitioſe.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>X.</head>
               <p>Come i figliuoli ſono membra del padre, coſi i popoli ſon membra del principe, &amp; però con quel medeſimo affetto deue eſſer conſiderato dal principe colui che propone coſe honorate, &amp; vti<g ref="char:EOLhyphen"/>li per il ſuo popolo, che quello, che ammaeſtra benei figliuoli altrui dal padre di famiglia, con cio ſia che vna caſa è la ſomiglianza d'vna piccola città, &amp; vna città la ſomiglianza d'una gran caſa.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XI.</head>
               <p>L'inuidia fu conoſciuta da gli antichi tanto per<g ref="char:EOLhyphen"/>nitioſa, che huomini di gran valore ſcoprirono le virtu loro ſotto l'altrui nome, come Radamanto, il quale finſe di hauere hauute da Gioue le leggi, ch'eſſo dette à i Cretenſi. II medeſimo fece Min<g ref="char:EOLhyphen"/>oſſo, &amp; Licurgo ſi ſcopri col nome di Pithia qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do dette le ſue à i Lacedemoni. Numa à Roma ſi ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>uiua del nome di Egeria ninfa boſcareccia. Minia primo legiſlatore de gli Egittij di Mercurio. Zal<g ref="char:EOLhyphen"/>moſi fra i popoli Geti della Dea veſta. II gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Moi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe di poi da Dio eletto anch' egli fu ſottopoſto all'horrendo monſtro dell'inuidia, &amp; finalmente lo ſteſſo Redentor della generatione humana dal<g ref="char:EOLhyphen"/>la crudele inuidia delle genti ſu quanto huomo condotto alla morte. Ma coſi come eſſo con la
<pb n="7" facs="tcp:3173:7" rendition="simple:additions"/> ſua riaſſunta vita vinſe, &amp; diſtruſſe l'inuidia de i mortali, coſi l'operar bene gia mai da noi non ſi deue intralaſciare per il timor di quella, per cio<g ref="char:EOLhyphen"/>che quell'honore, che ce n' è negato da gli huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mini inuidioſi che viuono, ci ſi riſerba per giuſto giudicio di Dio nell'auuenire dalle penne de gli huomini ſuegliati, accioche ancora eſſi col mezo de i fatti lodeuoli altrui s' acquiſtino lode di per<g ref="char:EOLhyphen"/>fetta education de gli ingegni loro.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XII.</head>
               <p>Negli affari d'importanza ò publichi ò priua<g ref="char:EOLhyphen"/>ti ſi deue hauer conſiglio di piu, perche piu veg<g ref="char:EOLhyphen"/>gono molti occhi, che due, &amp; piu conoſcono gli aſſai, che vn ſolo, &amp; manco ſi ſtracca colui, che ha vna faccenda ſe egli ha chi l'aiuti (come diſſe A<g ref="char:EOLhyphen"/>riſtotile) che non fa colui, il quale ſolo biſogna che ditermiui, &amp; eſſeguiſca.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XIII.</head>
               <p>Coloro i quali ſono in neceſſità di riordinare vno ſtato corrotto, male potranno proueder con nuoui ordini per buoni, che ſi ſieno alla corruttion de i vecchi, ſe del tutto eſſi non gettano à terra ogni memoria de i paſſati, perche egli auuien di coſtoro come de gli Architetti pratichi, i quali do<g ref="char:EOLhyphen"/>uendo racconciar vna caſa male ordinata, la man<g ref="char:EOLhyphen"/>dano tutta à terra, per poterla meglio rifar da i fondamenti.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <pb n="8" facs="tcp:3173:8" rendition="simple:additions"/>
               <head>XIIII.</head>
               <p>Quando vn gouernator d'vno ſtato ha da far con vn popolo inculto, rozo, &amp; barbaro, biſogna che qualche volta ei chiuda gli occhi, conceden<g ref="char:EOLhyphen"/>do quello all'vſanza, &amp; alla conſuetudine, &amp; alla natura, che in modo alcuno non ſi gli potrebbe leuare ſenza vn gran diſordine delle coſe publi<g ref="char:EOLhyphen"/>che, &amp; danno delle priuate.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XV.</head>
               <p>Gli huomini i quali hanno dirizzato ogni lor penſiero ad acquiſtarſi vn certo lodeuol nome con profitto del proſſimo, no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſi deueno ſpaue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tare in conto alcuno per la perſecutione, &amp; odio de i calunniatori, &amp; de gli inuidioſi, &amp; ſpecialmente, di quelli, i quali non hauendo altro, ò non ſapendo, che altro ſifare, piu preſto voglio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> biaſimar l'altrui opere, che moſtrar le loro proprie, ma deueno ſeguir gagliardamente la propria loro intentione, non face<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do ſe non poco conto del volgo diſutile, attenendoſi ſolamente al parer de gli huomini vir<g ref="char:EOLhyphen"/>tuoſi, &amp; ſinceri, de i quali e poſſono ſperar fedeli conſigli, &amp; aiuti profitteuoli.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XVI.</head>
               <p>Preſcriueudo Solone le leggi à gli Athenieſi, da Anaſerſe in tal modo gli fu parlato. Deh pouero huomo, non vedi tn quel, che tu fai? non vedi tu, che tu perdi il tempo? non vedi tu, che le leggi
<pb n="9" facs="tcp:3173:8" rendition="simple:additions"/> ſon come le tele de i ragni? che le non tengono ſe non le moſche, &amp; certi altri animaletti, &amp; i groſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſile rompono? La qual ſentenza di poi riuſcendo in quella città vera, Solone la ſoleua ſpeſſo reci<g ref="char:EOLhyphen"/>tare, &amp; non fuori di ragione. La qual coſa noi piu, che in alcun tempo innanzi veggiamo hora, che ſi verifica in quei luoghi ſpetialmente, doue le ſteſſe leggi compatiſcono diuerſe interpretationi, dalle quali naſcendone vna certa dilatione apparente<g ref="char:EOLhyphen"/>mente neceſſaria, con lo indugio ancora legenti di baſſa portata vi rimangono inferiori.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XVII.</head>
               <p>Noi habbiamo veduto in diuerſi paeſi, ma non pertutto, che i grandi ſtimano le leggi à lor pia<g ref="char:EOLhyphen"/>cere, non diſpregiandole, ma difendendoſi da eſſe con l'autorita de i gradi, che' tengono, ò con le<g ref="char:EOLhyphen"/>ricchezze, che' poſſeggono, &amp; par che' ſi poſſa dir, che tanto ne participino alcuni di eſſe, quanto ſi riſchiarano gli Ethiopi dalla loro negrezza ſotto la chiarezza del ſole ſplendido ſempre, dal quale è ſono ſcoperti.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XVIII.</head>
               <p>Tra la Republica, &amp; la città è differenza la qua<g ref="char:EOLhyphen"/>le da altri è ſtata diſputata aſſai. Ma noi diciamo, che città ſia quella, doue vna certa moltitudine di huomini ragunati in ſieme danno forma ad vn certo modo di viuere amicheuole. Et ſi dice mol<g ref="char:EOLhyphen"/>titudine,
<pb n="10" facs="tcp:3173:9" rendition="simple:additions"/> percioche tra i pochi poco di bene, poco di ſiccuro, &amp; poco di commodo ſi può ſperare. Et però ſi crede, che in alcune prouincie i principi hanno vſato ogni induſtria, &amp; larghezza, &amp; libera<g ref="char:EOLhyphen"/>lita, per inuitare gli huomini di ogni ſorte per l'ac<g ref="char:EOLhyphen"/>creſcimento delle città da loro edificate ſegui<g ref="char:EOLhyphen"/>tando l'eſſempio de i Romani. Di poi Republica è quella, che abbraccia &amp; comprende quelli, che gouernano la città, &amp; inſieme quelli ordini, ſtatuti, &amp; leggi, che vi ſi introducono per la cognoſcen<g ref="char:EOLhyphen"/>za, &amp; mantenimento della giuſtitia. Et non per queſto chiamiamo noi cittadino ogni huomo, che habiti la città, ma ſolamente quello, che ſia nato in eſſa di nobil padre, &amp; madre, ò che dalle leggi, &amp; priuilegi habbia hauuto la cittadinanza, ò che per accidente ſia peruenuto à qualche magiſtrato co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cedutogli dall'vſanza, ò dalle leggi, &amp; per il ſuo merito tanto di guerra, quanto di pace, al quale all'hora la città veramente gli ſarà patria, &amp; eſſo cittadino lodeuole ne ſarà giuſtame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te chiamato.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XIX.</head>
               <p>La vera libertà ſecondo il parer di alcuni è vera<g ref="char:EOLhyphen"/>me<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te vna amminiſtratione, ò gouerno, che ad og<g ref="char:EOLhyphen"/>nun piace'; &amp; però cio può eſſer no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſolo appreſſo l'vniuerſale ma ancora de gli ottimati, &amp; d'vna aſſoluta poteſtà, conſiſtendo tal contentezza nella molta giuſtitia, la quale ſi può ſperar in ciaſcuna
<pb n="11" facs="tcp:3173:9" rendition="simple:additions"/> ſorte di quei gouerni, perche ſempre, che la Re<g ref="char:EOLhyphen"/>publica ſia nelle mani di ottimi huomini, non ſe ne può ſperar ſe non felice riuſcita. Et benche l'vn modo di gouernar paia piu difficile de gli altri, cio auuiene per la varietà de i ſuggetti.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XX.</head>
               <p>per diuerſe eſperienze ſi e' conoſciuto, che l'hu<g ref="char:EOLhyphen"/>mor della plebe quando ella ha oppoſitione da i nobili non ha mezo ne i ſuoi affetti, per cio che ell'ha queſta natura, ò che la ſerue riuſcita inferio<g ref="char:EOLhyphen"/>re humilmente, ò che vincitrice la comanda con crudeltà.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XXI.</head>
               <p>Sono ſtate alcune famigle nelle quali heredita rono gli huomini, &amp; le donne i vitij naturali l'vno dell'altro di tempo in tempo come ſi legge de i Claudij, i quali furon ſempre nemici alla plebe Romana; in tanto, che non ſolo gli huomini di quel ſangue moſtrarono eſtremo odio contra di eſſa, ma le donne ancora. Percioche Claudia vna delle matrone di quella famiglia per altro donna honoratiſſima, eſſe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do portata vn di per Roma nel<g ref="char:EOLhyphen"/>la ſua lettiga, nè potendo in vn certo luogo paſſar ſenza indugio per la moltitudine delle genti, eſcla<g ref="char:EOLhyphen"/>mò ella con voce poco ciuile. Ch. voleſſero gli Dei, che Claudio Pulchro fuſſe viuo, accioch' egli haueſſe di nuouo à perder vn' altro eſſercito di
<pb n="12" facs="tcp:3173:10"/> queſta plebe, &amp; che per cio ſe ne ſcemaſſe à me queſta moleſtia. Hauendo Claudio prima qual che anno perduto vn groſſo eſſercito contra de i nemici: Et Appio Claudio ancora gia mai non fece altro, che contrapporſi à i Tribuni della ple<g ref="char:EOLhyphen"/>be à dritto &amp; à torto. A queſti tali coſi partiali, come che fuſſero valoroſi, non giudichiamo noi, che ſi debbino laſciar maneggiar le coſe della Giuſtitia, nè dello ſtato, &amp; molto meno le militari, potendoſi ben poco ſperar della lor ſincerità. Douendoſi però ritrar queſto, che i nobili tutta volta (laſciati è Claudij, &amp; i loro ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>mili da parte') ſon piu gentili nelle conuerſationi, &amp; nel trattar le coſe publiche, ma piu vendicatiui, che non ſono i minori di conditione delle ingiu<g ref="char:EOLhyphen"/>rie da altri riccuute, coſi come nei loro concetti nel co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſigliare appariſcono d'animo ſempre piual<g ref="char:EOLhyphen"/>ti, che gli altri, che popolari ſono non fanno. Ma la natura ſpeſſe voltè volendo moſtrar la ſua forza produce del popolo ordinario ingegni non ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>lame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te eccellenti, ma fortunati ancora, coſi come per contrario ſcherzando ella, de i nobili ha volu<g ref="char:EOLhyphen"/>to produrre alcuna volta huomini riuſciti vergog<g ref="char:EOLhyphen"/>na, &amp; danno d'ogni lode' guadagnataſi da i loro predeceſſori.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XXII.</head>
               <p>Il popolo ha queſta natura, che come i ſuoi
<pb n="13" facs="tcp:3173:10" rendition="simple:additions"/> maggiori gli cominciano à cedere, &amp; à condo<g ref="char:EOLhyphen"/>nare<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> alcuna coſa, non ſi vede mai ſatio, ſe' non occupa il tutto, di poi faſtidito di ſe ſteſſo ſi di s' vniſce, &amp; genera nuoui di ſordini. Onde chi penſa di contentarlo nelle ſue querele s' inganna, eſſendocene mille eſſempi in contrario; però biſogna con eſſo temporeggiare, ò hauer forze gagliarde da batterlo nelle ſue oſtinationj, ma ſempre tenerlo non dimeno con abbondanza, &amp; con buona giuſtitia.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XXIII.</head>
               <p>Imagiſtrati in vno ſtato eſſendo diuerſi, &amp; di natura diuerſa, debbono eſſer diſtribuiti à diuerſi ancora ſecondo la qualità de gli ingegni de gli huomini, eſſendo gli humori, &amp; le nature delle perſone differenti, alle quali'vn principe debbe molto bene hauer l'occhio per poterne fat buona elettione.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XXIIII.</head>
               <p>E gliè ſtato auuertito, che gli huomini medio<g ref="char:EOLhyphen"/>cremente nati prendon piu volentieri la fatica dell'amminiſtration delle coſe publiche, che non fa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>no i molto nobili, ne i plebei, perche quelli il piu delle volte perla lor nobilta &amp; riochezze rieſcono
<pb n="14" facs="tcp:3173:11" rendition="simple:additions"/> negligenti, ò altieri, &amp; queſti per la loro viltà di ſpregiati, &amp; di baſſi concetti, &amp; forſe troppo curio<g ref="char:EOLhyphen"/>ſi, la onde i mediocri participando della ge<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tilezza naturale de i grandi, &amp; allontanandoſi dalla baſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſezza de i minori rieſcono piu temperati, &amp; meno partiali, &amp; però i Principi ne rieſcono meglio ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>uiti, ancor che di cio non poco ſi marauiglino quelli, che otioſi piu toſto volendoſi rimanere ſi credino di mantener la riputation dello ſtato, ò condition loro con la eſtrinſeca dimoſtration del<g ref="char:EOLhyphen"/>la loro vana pompa apparente ſenza alcuna vir<g ref="char:EOLhyphen"/>tuoſa eſſiſtenza.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XXV.</head>
               <p>Bene è vero, che ſe' ſi ha da peccar ne gli eſtre<g ref="char:EOLhyphen"/>mi l'huomo ha da deſiderar piu toſto il gouerno de i grandi, che de i baſſi, perche di rado ſi vede il grande, che non tema di non cadere in qualche errore, per non digenerar da i ſuoi virtuoſi ante<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſori. Ma il plebeo, che non ha tal penſiero at<g ref="char:EOLhyphen"/>tende à tirar innanzi le coſe come meglio gli tor<g ref="char:EOLhyphen"/>na ſenza punto dar ſi gran penſiero del modo, &amp; ſenza temer di alcuna ſorte di biaſimo, che gnene poteſſe auuenire pur, che ei venga à capo de i ſuoi deſiderij.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XXVI.</head>
               <p>Le coſo bene operate da vn huomo di baſſa le<g ref="char:EOLhyphen"/>ga, &amp; non prima conoſciuto ſon cagione della
<pb n="15" facs="tcp:3173:11" rendition="simple:additions"/> ſua Nobiltà, &amp; eſſempio à i ſuoi poſteri di farſi piu illuſtri, ſeguita<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do le ſue veſtigie, come de i De<g ref="char:EOLhyphen"/>cij auuenne à Roma, &amp; d'altri altroue. Et le male operate d'vn nobile ſono vna perpetua infamia del ſuo ſangue, come di Catilina s' è inteſo &amp; d'al<g ref="char:EOLhyphen"/>tri molti.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XXVII.</head>
               <p>Neſſuno huomo ſi può trouar tanto ſauio, che poſſa ſaper ogni coſa, &amp; colui s' accoſta piu alla prudenza, &amp; alla perfettion di buon politico, nel quale è maggior l'eſperienza delle coſe del mon<g ref="char:EOLhyphen"/>do, percioche chi piu ha peregrinato, &amp; operato, quello conuien, che ſappia ancor render meglio conto delle coſe paſſate, diſputar le preſenti, &amp; meglio giudicar le future.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XXVIII.</head>
               <p>Neſſuna coſa è piu pericoloſa d'eſſer giudica<g ref="char:EOLhyphen"/>ta fuori di ragione, che quella, che pende dalla volontà ò piu di coloro, i quali ſi ſtimano eſſer eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſenti dalle leggi, percioche, ò fpinti d'amore, ò cacciati dall'odio, ò preſi dalla ſperanza, ò ritenu<g ref="char:EOLhyphen"/>ti dal timore, ò moſſi dall'ambitione, ò dall'aua<g ref="char:EOLhyphen"/>ritia traſportati, pronuntiano le ſentenze loro al tutto fuori del douere.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XXIX.</head>
               <p>Tra tutti i vitij, che in vn Giudice ſi poſſon ri<g ref="char:EOLhyphen"/>trouare, la negligenza non è il minore, &amp; per cio
<pb n="16" facs="tcp:3173:12" rendition="simple:additions"/> Filippo padre di Aleſſandro magno, hauendo mal giudicata vna cauſa contra di vn certo Macheta, egli eſclamando ſenè appello, al quale il Re adi<g ref="char:EOLhyphen"/>rato dimandò (&amp; bene ſpeſſo s' adiraua quel prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipe) à chi ei ſi appellaſſe. A'te (ò Re) riſpoſe Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>cheta quando tuharai meglio conſiderata la mia ragione'. Onde il magnanimo Rè ritornato in ſeſteſſo, &amp; hauendo molto meglio inteſa la cau<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa, rimediò conuenientemente all'error paſſato con il riſtorar Macheta del riceuuto danno. Ma cio può auuenir ancora per vna troppa paſſion d'animo pendente ad vna delle parti; la qual paſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſione al tutto biſogna, che ſia temperata dal giuſto, &amp; dall'honeſto accioche il giudicio noſtro ſia libero, &amp; ſciolto per riconoſcer la verità delle coſè.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XXX.</head>
               <p>E ſi conſidera, che fra tutte le leggi, che ſon pub<g ref="char:EOLhyphen"/>licate da vn Principe, ò da vna Republica quelle ſono piu oſſeruate, &amp; piu grate, le quali prima ſono ſtate accettate, &amp; ottenute dall'vniuerſale, il che' era oſſeruato da i Romani, percioche e' pare, che altrimenti eſſendo ordinate, &amp; fatte mettere in vſo, le ſieno piu preſto à profitto dell'inuentore, che del publico, &amp; quando cio ben non fuſſe, la plebe ſempre ſoſpettoſa di non eſſer fatta ſtare, troua cagione di querela, &amp; di biaſimo; ſegia tale
<pb n="17" facs="tcp:3173:12" rendition="simple:additions"/> oppinion non ſi haueſſe d'vno aſſoluto principe coſi buona, che non vi cadeſſe gia mai di lui neſſu<g ref="char:EOLhyphen"/>na ſorte di ſoſpetto.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XXXI.</head>
               <p>Non tutte le leggi ſon neceſſarie, nè vtili in ci<g ref="char:EOLhyphen"/>aſcuna prouincia, ò Republica douendoſi ſempre hauer conſideratione nel farle alla natura dei po<g ref="char:EOLhyphen"/>poli, che l'hanno da riceuere, &amp; però non giudi<g ref="char:EOLhyphen"/>chiamo noi, che coloro ſieno ſaui, ò di buona mente, i quali cercano d'introdurre alcune vſanze foreſtiere in vna prouincia, ò di quella traportar le fuori in vn' altra. Il qual difetto è conoſciuto nella Francia, &amp; nella Fiandra eſſere ſtato vna del<g ref="char:EOLhyphen"/>le piu efficaci occaſioni, che habbin fatto ſuſcitár contentioni, &amp; guerre in quelli ſtati tra i popoli, &amp; i principi loro.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XXXII.</head>
               <p>Le leggi douerrebbero ſempre eſſer fatte con tal conſideratione, che non ſolamente le fuſſero oſſeruabili, ma tendeſſero piaceuolmente alla ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>uerità, &amp; alla grauità, cio è che l'haueſſero piu toſto del Romano, che del Greco.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XXXIII.</head>
               <p>Quando tal'hora il lungo corſo del tempo, ò qualche altro accidente ci sforza à mutar vna leg<g ref="char:EOLhyphen"/>ge ſe n'apparirà honore, &amp; vtile per la Republica,
<pb n="18" facs="tcp:3173:13"/> &amp; che in effetto e' ſia coſi, non ſi deue reſtar dal farlo; anzi chi ſe ne farà autore, ne ſarà ſtimato piu ſauio, &amp; amator della ſua patria; perche vn tal giudicio non può eſſer comune ad ogni ſorte di huomini.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XXXIIII.</head>
               <p>L' ufficio della ragione in noi opera queſto, che' ci fa conoſcere, &amp; ci moſtra quali ſon quelle coſe, che ſi hanno da fuggire, &amp; quali ſon quelle, che s' hanno da ſeguitare, ò ritenere; &amp; ci fa capaci del vero fine della giuſtitia, mediante il quale noi ſiamo fatti ſuperiori à tutti gli altri animali.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XXXV.</head>
               <p>Ogni legge biſogna, che ſia fatta per ſalute dei cittadini, &amp; per co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſeruation dell'humana compa<g ref="char:EOLhyphen"/>gnia, per corroboration de gliſtati, &amp; per la' quie<g ref="char:EOLhyphen"/>te, &amp; per il beato viuer di ciaſcuno, altrime<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ti man<g ref="char:EOLhyphen"/>cando di queſte parti, ſifa difettiua, &amp; partiale, &amp; ſemenza di ſcandoli.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XXXVI.</head>
               <p>In vn popol grande, &amp; numeroſo non tutti gli huomini ſon buoni, benche tali appari ſchino, ma egli auuiene, che i buoni per amor della virtù, &amp; dell'honore ſi moſtrano veramente, quel, che' ſono, &amp; ſe cattiui ſi moſtrano il medeſimo per pau<g ref="char:EOLhyphen"/>ra della pena &amp; della vergogna. Et però nel farne la ſcelta per il gouerno publico s' ha da auuertir
<pb n="19" facs="tcp:3173:13"/> bene di non prender di queſti per di quelli, perche all'hora potrebbe eſſere, che l'autorità, &amp; il ma<g ref="char:EOLhyphen"/>giſtrato gli faceſſe ſcoprir quelche dentro è ſono, &amp; con danno del proſſimo: &amp; con offeſa della publica<g ref="char:punc">▪</g> Giuſtitia.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XXXVII.</head>
               <p>Neſſuna coſa è che piu degna ſia di biaſimo, che l'ingratitudine, coſi come quella fu il primo peccato, &amp; l'origine di quello, che fù meſſo in eſſecutione colmezo della ſuperbia contro al ſommo creator delle coſe. Però non ſarebbe for<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe male, che' fuſſe vna legge, che chi l'amminiſtraſſe ha<g ref="char:EOLhyphen"/>uerrebbe da far forſe piu, che neſſuno altro magi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrato non ha tra ſe nationi tutte, intorno al gaſti<g ref="char:EOLhyphen"/>gar i delin que<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ti de gli errori loro, ancor che gran<g ref="char:EOLhyphen"/>di è non ſi fuſſero ſtati. Ma ben biſognerebbe, che al giudice di coſi fatto ecceſſo fuſſe data grande autorità, &amp; il braccio gagliardo, poi che queſti coſi fatti non pur ingrati, ma perfidi ancora da ogni buſſola hora ma ſi laſciano riconoſcer lar<g ref="char:EOLhyphen"/>gamente quaſi, che il far coſi hoggi ſia per riuſcir al parer loro vna certa lode delle loro inſidioſe maniere di procedere.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XXXVIII.</head>
               <p>Quando per vn medeſimo peccato vn delin<g ref="char:EOLhyphen"/>quente, ò per gratia, ò per ricchezza, ò per poten<g ref="char:EOLhyphen"/>za
<pb n="20" facs="tcp:3173:14"/> ſia da molti difeſo, &amp; vn' altro di cio macchia<g ref="char:EOLhyphen"/>to non ſia pur guardato, ma laſciato priuo d'ogni fauore nell'arbitrio della legge, all'hora dite, che la giuſtitia non ſia retta. Et à queſto ſi aggiugne diceua Cicerone, che ſi deue auuertire, che la pena non ſuperi la colpa.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XXXIX.</head>
               <p>Noi nou poſſiamo ſe non molto marauigliarci di hauer veduto in alcuna città perſeguitarſi grandemente i vagabondi; di quelli intendiamo, che vanno accattando per viuere per la pouerta ancor che ſani, &amp; che non faccino il medeſimo di quei, che vanno à torno conſumando il loro, che ſe cio faceſſero piu accuratamente, ſi prouue drebbe al ſecondo diſordine; il quale è tanto piu degno di ſcuſa quanto egli è dalla neceſſita cauſa<g ref="char:EOLhyphen"/>to, là doue l'altro non ha ſcuſa, che vaglia depen<g ref="char:EOLhyphen"/>dendo dal vitio ſolo de gli huomini ſcioperati, &amp; al tutto inutili.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XL.</head>
               <p>Gli otioſi huomini douerrebbero eſſere ſcac<g ref="char:EOLhyphen"/>ciati di qualunque luogo ciuile; &amp; in Italia ſono alcune nobili città, doue no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſono ſopportati quei, che non ſi danno à gli ſtudij, ò à qualche arte, ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>condo la loro conditione, perche da quelli tali, &amp; coſi fatti naſcono la maggior parte de gli ſcan<g ref="char:EOLhyphen"/>doli,
<pb n="21" facs="tcp:3173:14"/> hauendo vſato di dir Catone, che gli huomi<g ref="char:EOLhyphen"/>ni mentre, che non fanno nulla, imparano à far male. Da queſto ſi puo bene &amp; chiaramente co<g ref="char:EOLhyphen"/>noſcer quanto ſien degni di biaſimo coloro che nelle corti, &amp; appreſſo à i grandi huomini s' auuez<g ref="char:EOLhyphen"/>zano à non ſaper far altro, che contemplar quaſi fuori di ſe ſteſſi lo ſplendor del faſto Reale, ò de gli altri apparenti, ſenza imparar punto quelche piu loro ancora in eſſo ſia da eſſer conſiderato; concio ſia che ſopra il creder humano ſono eſſi Principi, &amp; i loro dipendenti bene ſpeſſo piu oc<g ref="char:EOLhyphen"/>cupati coi penſieri proprij, che huomo imaginar ſi potrebbe, ancor che di giudicio eſquiſito ei ſi fuſſe douendo però i padri dei loro popoli ſopra<g ref="char:EOLhyphen"/>uueder non ſolamente le coſe paſſate, &amp; le preſen<g ref="char:EOLhyphen"/>ti, male future ancora.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XLI.</head>
               <p>Noi non intendiamo neſſuno eſſercitio in vn' huomo eſſer lodeuole ſe' non ſia da lodeuoli co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtumi accompagnato: per cio che altrimentie' ri<g ref="char:EOLhyphen"/>uſcirebbe vn' arte da corromper gli animi de gli huomini, Et per queſto in ogni paeſe doue co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cor<g ref="char:EOLhyphen"/>rono foreſtieri ſi douerrebbe hauer vna diligente cura della natura de i Foreſtieri, che vi vanno, non meno di quello ſtudio, che vſar ſogliono in conſi<g ref="char:EOLhyphen"/>derar le mercantie, che vi ſon portate perche' non ne ſia frodato il datio, ò la gabella.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <pb n="22" facs="tcp:3173:15"/>
               <head>XLII.</head>
               <p>L' Vfficio d'vn huomo nato in vna Republica, &amp; che in quella viua è, di perſuader, &amp; di difender, ſempre' la libertà. Et l'vfficio d'vno nato ſotto vn principe è di deſiderar, &amp; di mantener ſempre la ſalute ſua. Ma ſon bene de gli accidenti, che fan<g ref="char:EOLhyphen"/>no variar penſiero, ma ſe' ſi nota bene, queſti acci<g ref="char:EOLhyphen"/>denti il piu delle volte non ſon durabili, però in quel caſo la patienza è vna ſicura guida de gli huomini temperati, &amp; prudentemente coſtanti.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XLIII.</head>
               <p>Chi vuole, che la ſua famiglia ſi eſſerciti vtil<g ref="char:EOLhyphen"/>mente proponga i premij della diligenza à i ſuoi familiari, perche neſſuna coſa riſueglia piu gli a<g ref="char:EOLhyphen"/>nimi noſtri alla virtù, che l'honore, &amp; il premio, i quali eſſendo apparecchiati à chi opera bene, ſi può anche vſar la pena per chi erra. Il medeſimo ſerue per vno ſtato ò di Republica, ò di principa<g ref="char:EOLhyphen"/>to; Perche ſe la Republica, ò il principe ſaranno larghi rimuneratori delle coſe ben fatte, i popoli riuſcir anno contentiſſimi, &amp; molto ſtimati in ogni virtù, ò nobile arte'.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XLIIII.</head>
               <p>E'ſi vſa in diuerſi luoghi, che per la colpa de i padri ſon puniti ancora i figliuoli, &amp; cio è ſtato in<g ref="char:EOLhyphen"/>trodotto per fargli ſtare in ceruello, nientedi me<g ref="char:EOLhyphen"/>no Ennio ſecondo l'vſo de i ſuoi tempi giudicò,
<pb n="23" facs="tcp:3173:15"/> che' fuſſe meglio, &amp; piu tollerabile il perdonar' al delinquente, che punire' il figliuolo, che non haueſſe errato. Mal'eſperienza ci ha dimoſtro, che le'leggi ſon da eſſer cambiate, ò alterate ſecondo l'occaſione' de i tempi, &amp; che' non è coſiſtretta re<g ref="char:EOLhyphen"/>gola poſta per frenare i vitij de gli huomini, che non rieſca in effetto piu larga del biſogno.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XLV.</head>
               <p>Felice ſi può dir colui, il quale eſſendo ſtato nella Republica, ò nel principato carico di hono<g ref="char:EOLhyphen"/>ri, &amp; di magiſtrati, &amp; che haurà potuto correr ſen<g ref="char:EOLhyphen"/>za pericolo, &amp; con degnità il corſo di negotij im<g ref="char:EOLhyphen"/>portantiſſimi, &amp; ſi ſia poi potuto ridurre ſenza danno quietamente à viuere vn' otio tranquillo, &amp; pacifico; &amp; ſopra tutto ci par mirabile l'eſſem<g ref="char:EOLhyphen"/>piò di Silla, il quale doppo, ch' egli hebbe ammi<g ref="char:EOLhyphen"/>niſtrato la Republica come gli piacque, &amp; con in<g ref="char:EOLhyphen"/>giuria di molti, dipoſè la Dittatura, ritornandoſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ne alla vita priuata, il che anche da altri è ſtato fat<g ref="char:EOLhyphen"/>to, ma forſè hoggi no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſi farebbe, tanto è grande in noi il ſoſpetto della vendetta delle coſe torta<g ref="char:EOLhyphen"/>mente operate.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XLVI.</head>
               <p>Fra tutti gli vtili, che la legge diuina, &amp; humana loda, &amp; accetta quelli dell'agricoltura ſono i mi<g ref="char:EOLhyphen"/>gliori &amp; piu honeſti, come quelli, che ſenza danno del proſſimo ſi acquiſtano con gran commodo
<pb n="24" facs="tcp:3173:16"/> della Republica, &amp; de i priuati, da i quali chi s' al<g ref="char:EOLhyphen"/>lontana diuenta mercennario, ò piu preſto lupo, &amp; non paſtore.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XLVII.</head>
               <p>L'vſure ſono i frutti di quelle perſone, che per ſe ſteſſe non ſapendo far nulla di buono, tengono per anima loro i denari, onde per cio meritame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>te ſono eſſe giudicate nemiche della generatione humana, &amp; in degno chi l'vſa della conuerſation delle perſone ciuili: Niente di meno hoggi le leggi hora mai non ſolamente l'accettano, ma ancora le nutriſcono, &amp; ſmo all'eſtremo dell'a<g ref="char:EOLhyphen"/>guagliarle (chiudendo gli occhi) al capitale nel tempo poco piu lungo della portata d'vna huma<g ref="char:EOLhyphen"/>na creatura le compatiſcono, accio che la ver<g ref="char:EOLhyphen"/>gogna dell'vna parte non ſia minor del danno di chi ſotto ci rimane, &amp; dell'empia ſete di chi in tal<g ref="char:EOLhyphen"/>modo tra i mortali va l'oro ricercando.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XLVIII.</head>
               <p>L'habitar nelle ville ſenza dubbio Fa, che gli huomini rieſcono piu forti di compleſſione, &amp; manco diſſoluti ne i vitij, che ſe gli habitaſſero nelle città, ò nelle corti. Ma perche e' biſogna, che la natura noſtra habbia il ſuo debito corſo e bene, è coſa lodeuole, che la città, &amp; la corte ſi enouiſitate per certi tempi dell'ann o, per cio che
<pb n="25" facs="tcp:3173:16"/> il far cio ſerue grandemente allo acquiſto, &amp; man<g ref="char:EOLhyphen"/>tenimento dell'amicitia, della buona creanza, &amp; al decoro dello ſtato, &amp; alla conoſcenza, &amp; allo accreſcime<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to dell'a<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ti. Et però i Romani vſauano le ville, ma ogni noue giorni ne ſpendeuano vno nella città à profitto della Republica.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XLVIIII.</head>
               <p>In quelle città doue ſono ſtimati i quochi, i ta<g ref="char:EOLhyphen"/>uernieri, &amp; ſimili altri eſſercitij piu de i contadini &amp; agricoltori delle terre ſi puo ſperar poca bontà, &amp; manco valore nel generale, eſſendo coſa certiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſima, che quei tali artigiani ſono la corruttion de i popoli, come l'agricoltura è la conſeruation de gli ſtati, oltra che neſſuna ſorte de huomini rieſce piu forte alla militia, &amp; piu vtile, che quella, che ſi ſceglie ne i contadi, &amp; neſſuna piu inetta alle fa<g ref="char:EOLhyphen"/>tiche del campo, ne piu propria per le ſeditioni, che quella, che ſi toglie da i vili, &amp; da i goloſi me<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtieri delle città, poi che piu vitij, che vittù nelle città ſi ritrouano.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>L.</head>
               <p>l Ginoſofiſti huomini prudenti appreſſo de gli Indiani, gouernando la giouentù voleuano, che i fanciulli giorno per giorno haueſſero il lor mangiare à proportion dell'opera loro, accio
<pb n="26" facs="tcp:3173:17"/> che' ſi auuezzaſſero à fuggir l'otio, il quale era punito da loro piu, che neſſuno altro delitto, ſapendo, che egli è la radice della libidine, &amp; del<g ref="char:EOLhyphen"/>la Inuidia, &amp; della maleuolenza, mali contagioſi, &amp; peſtiferi affatto alla vita de gli huomini. Ma non ſanno gia tanto quei, i quali molti ſerui hanno d'intorno, del numero de i quali ben pochi ſono occupati ne i loro neceſſarij negotij, ò caſalinghi ò vrbani, che'ſi ſieno. Et tutti gli altri otioſi rima<g ref="char:EOLhyphen"/>nendoſi, de i ſopraſcritti mali nutrendoſi, ne infet<g ref="char:EOLhyphen"/>tano anche, &amp; ne corrompono inſino all'vltima vergogna i nomi, &amp; le cafe dei loro ſignori, i quali coſihanno voluto.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LI.</head>
               <p>Chi impara à caſa ſua à far alcuna coſa vtile per ſuo piacere, può fuori della patrià ſeruirſene per neceſſità, &amp; però poco obligo ha quel figliuo<g ref="char:EOLhyphen"/>lo al padre, il quale non gli habbia in tempo proc<g ref="char:EOLhyphen"/>curata qualche ſcienza, ò inſtruttion di lre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, ò di arte conueniente al ſuo ſtato, &amp; proportionata, &amp; propria alſuo ingegno. Et non baſta dire, oh io ſon ricco, oh io ſon grande, perche non ſolamente i ricchi bene ſpeſſo, ò per colpa propria, ò d'altrui diuentano mendichi, ma i principi ancora tal'ho<g ref="char:EOLhyphen"/>ra dalla loro altezza rouinano in graui calamità. Et noi non ſenza ragione poſſiamo ben par lar di tal coſa, poi che ſiamo sfotzati di preualerci hora
<pb n="27" facs="tcp:3173:17"/> per neceſſità in paeſe foreſtiero di quelle coſe, che l'impararle nella prima giouentù ci fu di piacer gentile.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LII.</head>
               <p>Chi's' affatica bene può far qualche bene, &amp; re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtando il bene, la fatica ſi parte, ma chi opera male con piacere, partendoſi doppo il fatto il piacere reſta il male, Però ſi conoſce neſſuna coſa eſſer mi<g ref="char:EOLhyphen"/>gliore, che vna certa honeſta eſſercitation di noi medeſimi.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LIII.</head>
               <p>Sono i mercanti, &amp; molte ſorti di artigiani vti<g ref="char:EOLhyphen"/>li molto, &amp; lodeuoli in vna città, pur che da eſſi non eſchino vſure, &amp; altre à quelle ſimili corrut<g ref="char:EOLhyphen"/>tioni, ma che' ſi guadagnino le facultà con hone<g ref="char:EOLhyphen"/>ſte, &amp; reali fatiche, &amp; con propria cio è, &amp; hono<g ref="char:EOLhyphen"/>rata induſtria; per che coſi facendo terranno eſſi la loro patria abondante di tutte quelle coſe, che le ſaranno neceſſarie per ſoſtentamento del com<g ref="char:EOLhyphen"/>mertio ciuile.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LIIII.</head>
               <p>Quei mercanti i quali non ceſſano gia mai di trafficare non ſolame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te moſſi da cupidigia di gua<g ref="char:EOLhyphen"/>dagno, ma ancora da vna certa di gia inuecchi<g ref="char:EOLhyphen"/>ata vſauza, non ſono ſaui, percioche e' douerreb<g ref="char:EOLhyphen"/>bero ſapere, che la fortuna, alla quale e' ſono rac<g ref="char:EOLhyphen"/>comandati tutti i loro negotij è donna, &amp; però
<pb n="28" facs="tcp:3173:18"/> ell'è mutabile, &amp; in loro può far naſcere ſpeſſe volte mutamenti, &amp; con molto dishonore, &amp; con da<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>no; &amp; però ſon tenuti prudenti, &amp; accorti quelli, i quali ſileuano à tempo da i negotij per goderſi temperatamente quel, che nella giouentu loro s' hanno acquiſtato con honeſti ſudori.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LV.</head>
               <p>Coloro, i quali in vna città liberamente com<g ref="char:EOLhyphen"/>prano per riuender poi le coſe neceſſarie per il vi<g ref="char:EOLhyphen"/>uere, ò è biſogna dire, che non ſappino far altro, ò che ſien di natura maligna, &amp; però degni di biaſi<g ref="char:EOLhyphen"/>mo, per cio che da loro naſce ſempre ogni careſtia ne i publichi mercati, come ſi conoſce alla giorna<g ref="char:EOLhyphen"/>
                  <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>a in qualche città con detrime<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to dell'vniuerſale, ma perche anche per qualche occaſione talſorte di gente può far qualche ſeruitio al popolo s' vſa in qualche luogo bene ordinato, che eſſi compri<g ref="char:EOLhyphen"/>no ſolamente ſopra i mercati doppo, che i particu<g ref="char:EOLhyphen"/>lari tutti hanno hauuto tempo di prouederſi à lor vantaggio, &amp; cio pare, che' ſia fatto con piu dritta conſideratione.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LVI.</head>
               <p>E' non è di piccola importanza, che in vna pro<g ref="char:EOLhyphen"/>uincia ſi conſideri quali meſtieri vi ſiano intro<g ref="char:EOLhyphen"/>dotti da i foreſtieri, perche coſi come la ciuilità &amp; il popolo minore deueno eſſere ammaeſtrati nell'occupationi honoreuoli, &amp; vtili al publico, coſi
<pb n="29" facs="tcp:3173:18"/> anche ſi deue guardar, che non ve neſiano portate di quelle, che al tutto ſon contrarie al temperato, &amp; honeſto viuere, alla qual coſa ſopra tutto ha d'hauer l'occhio chi gouerna, ò principale, ò mi<g ref="char:EOLhyphen"/>niſtro, che' ſiſia, &amp; ſpetialmente intorno à quelle mercantie, che offendono i ſenſitutti circa il pro<g ref="char:EOLhyphen"/>poſito del retto viuere, come ſono libri, pitture, &amp; coſe ſimili da altre parti del mondo ſtimate per<g ref="char:EOLhyphen"/>nitioſe, dalle quali (chiudendoſi gli occhi da chi aperti hauer gli douerrebbe ſempre, i popoli interi ſi ritrouano ſedotti ſino all'eſtremo d'ogni loro rouina, &amp; vituperio.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LVII.</head>
               <p>In alcune città s' vſa, che non ſolamente gli Am<g ref="char:EOLhyphen"/>baſciadori, che ritornano da altri principi ſono ob<g ref="char:EOLhyphen"/>ligati à dar conto d'ogni coſa veduta &amp; trouata degna di conditione in quel Regno, ò ſtato doue' furon madati, ma ancora i rettori, che per il loro dominioſono ſcelti à gouernar le coſe della giuſti<g ref="char:EOLhyphen"/>tia ſono obligati à fare il medeſimo de i luoghi da eſſi gouernati, i quali ordini furon perfettamente, conſiderati, accioche ſi haueſſe vna diligente in<g ref="char:EOLhyphen"/>formitione delle coſe del mondo. Et però à noi pare, che chi ſi aggiugneſſe vna terza dilige<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>za cor<g ref="char:EOLhyphen"/>roberebbe grandemente la virtu della Republica, &amp; la difenderebbe da ogni contagion di maluagi coſtumi. Et ciò è che i ſuoi peregrini retornati da
<pb n="30" facs="tcp:3173:19"/> i loro viaggi, eſſaminati, &amp; oſſeruati, ſe' ſuſſero ritrouati di coſtumi buoni, &amp; ſinceri e' fuſſero ben ritornati, ma ſe il contrario, della patria, quaſi peſte publica e'fuſſero del tutto diſcacciati.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LVIII.</head>
               <p>Quando voi conoſcerete, che alcun Conſigliero, e'giudice ſia coſi tenacemente preſo dalle prime impreſſioni vdite, che' non voglia as coltar quieta<g ref="char:EOLhyphen"/>mente le ragioni della ſeconda parte: giudicate, che quel tale è di gia corrotto, ò per natura, ò per accidente, &amp; che i ſimili à lui non ſien punto vtili al gouerno publico, ne alla conſeruation dell'ami<g ref="char:EOLhyphen"/>citià priuata, ne ſi deue, alcuno gia conſidar nel loro patrocinio, perche ei largamente ſi trouerrà in gannato della ſua fede, concioſia, che poco di coſa baſti à peruertire in lui ogni miglior giuditio. Et hauendo l'inuidia delle perſone maligne ſem<g ref="char:EOLhyphen"/>pre la via patente per commetter male à danno degli innocenti, ancora tiene ella vn familiar ſeg<g ref="char:EOLhyphen"/>gio ne gli animi di quegli huomini coſi fatti.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LIX.</head>
               <p>L'eccellenza dell'arti honorate in qualunque perſona la ſi fuſſe fu ſempre molto ſtimata da gli huomini grandi. Onde Demetrio cognominato l'eſpugnatore, conſeruò la città di Rhodi, ch' egli aſſediaua dal ſacco, &amp; dalla diſtruttion ſua, ſol
<pb n="31" facs="tcp:3173:19"/> perche' non andaſſe male vna pittura fatta da Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>togene pittore illuſtre de i ſuoi tempi. Però ſi deue conſiderar, che egli è vfficcio di buon Principe di mantener, &amp; di fauorir quelli huomini, i quali in qualche eccellente profeſſione ſi moſtran piu in<g ref="char:EOLhyphen"/>duſtrioſi, &amp; ſolerti, non guardando anche, che ſien foreſtieri, perche e' vengono ad eſſer vna ſemenza di virtù, &amp; d'induſtria à i ſuoi popoli medeſimi, i quali ſon per cio prouocati anch' eſſi ad imparar<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, &amp; maſſimamente quando vi concorre la dilet<g ref="char:EOLhyphen"/>tattione, &amp; la liberalita del principe.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LX.</head>
               <p>Gli Stoici hebbero oppinione, che la virtu, &amp; la ſcienza delle coſe ſole per ſe ſteſſe ci baſtaſſero al ben viuere; &amp; cio ſarebbe vero ſe tutti gli huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mini fuſſero di tale oppinione, ma perche' non ſono, nè ſi può ſperar, che debbino eſſere, biſog<g ref="char:EOLhyphen"/>na, che ciaſcun s' accommodi alla maniora intro<g ref="char:EOLhyphen"/>dotta dal tempo, &amp; da gli accidenti, &amp; alla natura de gli altri, altrimenti ciaſcuno ſi rimarrebbe ab<g ref="char:EOLhyphen"/>bandonato da i piu auuedendoſi tardi, che à viuer non baſta eſſer ſemplicemente buono: ma che egli è neceſſario eſſer, &amp; parer, come piu ò meno ci sfòrzano i caſi, che ci auuengonodi giorno in giorno, perche coſi anche ſon conſtretti di fare i principi per la lor conſeruatione.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <pb n="32" facs="tcp:3173:20"/>
               <head>LXI.</head>
               <p>E' ſono alcuni eſſercitij tanto molli, &amp; effem<g ref="char:EOLhyphen"/>minanti, &amp; alcuni tanto ridiculi, che non meritano d'hauer nome, nè meno meritano d'eſſer ſoſtenta<g ref="char:EOLhyphen"/>ti: Pur ſi veggono ogni di ſonatori da tauerne, giu<g ref="char:EOLhyphen"/>colatori, danzatori di orſi, di bertuccie, &amp; d'altri a<g ref="char:EOLhyphen"/>nimali aſſai: il premio de i quali per non dir pena douerrebbe eſſer ſimile à quello, che dette Aleſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſandro magno ad vn, che induſtrioſamente infil<g ref="char:EOLhyphen"/>zaua ceci con vno ago da lontano, al quale egli fece donare con prudente magnanimità vn mog<g ref="char:EOLhyphen"/>gio di ceci, accio che egli haueſſe da far pur' aſſai. Coſi quando à coſtoro ſi deſſe vn perpetuo al<g ref="char:EOLhyphen"/>loggiamento &amp; compagnia con le loro beſtie, non ſifarebbe ingiuria alla natura loro, pergaſtigo di quello error, che' commettono, facendo parere altre tante beſtie quei, che vi pongono tanta cura.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LXII.</head>
               <p>Fra tutte l'arti neceſſarie al viuer politico &amp; Ico<g ref="char:EOLhyphen"/>nomico l'Architettura è illuſtre, &amp; à tutti i tempi in pace, &amp; in guerra, perche la pace la ricerca per co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>modità, &amp; per ornamento, &amp; la guerra per difeſa propria, &amp; per offeſa del nemico. L'Architettura in ſomma è di tal qualita, che non baſta per met<g ref="char:EOLhyphen"/>terla ad effetto la ſola eſperienza, come di alcune altre arti ſifa, ma ricerca vn ſingulare ingegno, vna ſcelta dottrina, &amp; la cognition buona di piu diſci<g ref="char:EOLhyphen"/>pline,
<pb n="33" facs="tcp:3173:20"/> onde ſi ſta in dubbio ſi la ſi deue numerar fra l'arti, ò fra le ſcienze piu toſto, poi che ſenza vna lunga meditatione non ſi può venir all'atto dell'operare: la qual meditatione ſenza le lettere lati<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, &amp; greche, ò quelle nelle noſtre lingue tradot<g ref="char:EOLhyphen"/>te fedelmente, noi non crediamo, che'ſi poſſa con<g ref="char:EOLhyphen"/>durre à fine, onde ricercando eſſa vna ſolerte, &amp; eſquiſita theorica, &amp; vna ſingular pratica, può an<g ref="char:EOLhyphen"/>cora piu facilmente reſtar ſenza queſta del tutto, ò eſſere ſtimata nulla, che ma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>car di quella in parte alcuna &amp; queſta è l'oppinion di vittruuio.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LXIII.</head>
               <p>Tre ſono le ſpetie della dottrina ſecondo Plato<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, vna conſiſte nell'attione, l'altra nello effetto dell'opera, cio è in quello, che dell'opera ci vien fatto, la terza, &amp; vltima e quella', che attende alla ſpeculatione. Le quali tre parti ſi ritrouano vera<g ref="char:EOLhyphen"/>mente nella Architettura, nella ſcoltura, &amp; nella pittura, il che no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> auuiene dell'altre arti, ò diſcipline</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XLIIII.</head>
               <p>Se i principi, &amp; le Republiche deſiderano di ornar le patrie loro per ſeruitio dell'vniuerſale, &amp; per compiacer all'occhio, intrattenghino gli ar<g ref="char:EOLhyphen"/>chitettori huomini bene vtili, &amp; neceſſarij, &amp; fac<g ref="char:EOLhyphen"/>cino de' vantaggi à chi edifica nobilmente. Et nel<g ref="char:EOLhyphen"/>la guerra, &amp; nelle fortificationi delle loro ter<g ref="char:EOLhyphen"/>re ſi ſeruino di quelli de i quali per vna chiara &amp;
<pb n="34" facs="tcp:3173:21"/> prudenza s'hauera cognition del valor loro, per<g ref="char:EOLhyphen"/>che vn' error, che ſia fatto in tal caſo per cagion de gli huomini ignoranti può rouinar vna impreſa del tutto.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LXV.</head>
               <p>L'eſperienza di queſta arte dell'architettura ſi è diſteſa tanto oltra ancor ne gli ingegni di quei, ch' hanno ſeguitata la guerra, che ell'è riuſcita vera<g ref="char:EOLhyphen"/>mente nell'oppinion de gli huomini dote natu<g ref="char:EOLhyphen"/>rale di quei, che l'hanno maneggiata, non hauen<g ref="char:EOLhyphen"/>do hauuto luogo in cio fare neſſuna theorica (di<g ref="char:EOLhyphen"/>ro coſi) dottrinale, ne neſſuna pratica artificiale ancora, ma vn proprio inſtinto di natura, che ha operato (ma in ben pochi) che vn ſoldato pratico (altrimenti nulla far non haurebbe potuto) vedu<g ref="char:EOLhyphen"/>lo vno eſſercito non bene alloggiato, ò troppo vi<g ref="char:EOLhyphen"/>cinoal nemico, l'habbia ſubito ſenza muouerlo di luogo fortificato co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tra ogni caſo tentatogli ſopra dal nemico con grand'honor di ſeſteſſo, &amp; con la ſalute del principe à chi ha ſeruito. Coſa vcramen<g ref="char:EOLhyphen"/>te degna della memoria proccurata dalla penna, &amp; da eſſer conſiderata in tanto, che la non ſi deue punto ſperare in quelli huomini, i quali profeſſori chiamandoſi di tale arte, attendono ne gli ſtudij loro à moſtrane à gli altri i modelli de i loro ca<g ref="char:EOLhyphen"/>pricci, ſenza punto eſſercitar l'armi, ſenza le quali à queſta perfettion gia mai non ſi puo dar vanto l'huomo di poter peruenire.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <pb n="35" facs="tcp:3173:21"/>
               <head>LXVI.</head>
               <p>La pittura è tale tra l'arti manuali, &amp; libere, che perla contemplation, che la ricerca, riempie l'huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mo di concetti angelici, (noi non intendiamo qui delle chimere de i pittori ve<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>toſi, &amp; che nulla altro, che baie agli occhi noſtri non ſanno rappreſenta<g ref="char:EOLhyphen"/>re) &amp; però da molti nobili principi è ella ſtata fa<g ref="char:EOLhyphen"/>uorita, come vno de i piu nobili ornamenti delle città, &amp; contentation ſingulare dell'animo di chi la conſidera. Et non ſi debbe gia neſſun maraui<g ref="char:EOLhyphen"/>gliare, che alcuni pittori gia col pennello ingan<g ref="char:EOLhyphen"/>naſſero gli animali: Perche Michel'angelo Buon arroti ha ne i noſtri di con la ſua arte illuſtrata Fio<g ref="char:EOLhyphen"/>renza ſua patria, &amp; ingannati gli huomini di tal ſorte d'inganno illuſtre; concio ſia che accoſtatiſi alle ſue figure ſon rimaſti in dubbio ſi le fuſſero, ò viue, ò pur dipinte, àſtratti nella conſideration di tanta excellenza. Però ſe lo ſprone della liberalità inciterà le perſone inclinate à ſimile arte, ciaſcuno Regno potrebbe eſſerne ornato non meno, che I' Italia ripiena ſe ne ſia.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LXVII.</head>
               <p>La pittura ancora è neceſſaria all'Architetto, &amp; à molte altri arti, &amp; i nobili gia l'imparauano, non à pompa, ma per loro proprio honore, generando ella ſottigliezza d'ingegno à chi l'eſſercita. Percio che i Romani ne'i loro migliori, &amp; piu ſinceri
<pb n="36" facs="tcp:3173:22"/> tempi, conoſcendola arte illuſtre, non volſero, che altri che i nobili huomini vi deſſero opera, Et pur hoggi habbiam noi conoſciuti huomini chiari per ſangue, &amp; per virtù in Venetia darui opera con chiara lode de i loro ingegni accompagnandola ancora con l'Architettura.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LXVIII.</head>
               <p>La ſcoltura poi fu nel medeſimo pregio ma per la ſua perpetuità pare, che la ſi vantaggiaſſe di fa<g ref="char:EOLhyphen"/>uor ſopra la pittura; percioche gli antichi ſi face<g ref="char:EOLhyphen"/>uan fare ſtatue in memoria de i loro ſatti, &amp; per dar animo à i loro diſcendenti alla lor propria imi<g ref="char:EOLhyphen"/>tatione, come ancora per cio ſi cominciò per quel modo à conſeruar la memoria de gli Dei col far loro delle ſtatue. Ma la ditermination della prece<g ref="char:EOLhyphen"/>denza di queſte due arti reſterà nella penna, poi che Michelangelo bonarroti di ſopra' ricordato di ambe due ſi honoro, &amp; dell'vna, &amp; dell'altra ri<g ref="char:EOLhyphen"/>uſci ſupremo &amp; vnico maeſtro, niente di meno queſto tanto ci aggiugneremo noi, che queſta, &amp; quella traggono il lor principio dal diſegno, il quale, ò con la penna, ò con altro che ſi ſia fatto ſi riconoſce ſempre quaſi parte della pittura.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LXIX.</head>
               <p>Lo abuſo del farſi dipignere, &amp; di farſi ſcolpire come hoggi ſi vſa in diuerſi modi è creſciuto tan<g ref="char:EOLhyphen"/>to, che hormai i galant' huomini ſi douerrebbero
<pb n="37" facs="tcp:3173:22"/> rimetter di farlo poi, che ogni plebeo lo fa, ma ri<g ref="char:EOLhyphen"/>tenendoſene dire come diſſe Catone cenſorino, il quale per cagion di gloria deſideraua, che gli fuſſe fatta vna ſtatua dal publico, come ad altri ſuoi pari ell'era ſtata conceduta, &amp; non l'hauendo ottenuta, gne ne fu dimandata la cagione, alche egli alquanto ſdegnato riſpoſe. Io voglio piu toſto, che i buoni ſi marrauiglino perche cio non l'habbia ottenuta, che eſſi habbino à cercar per<g ref="char:EOLhyphen"/>che la mi fuſſe ſtata fatta, ò perche io l'haueſſi im<g ref="char:EOLhyphen"/>petrata. Et Ageſilao vietò nella ſua morte à i ſuoi il far la ſua imagine dicendo. Se io ho operato be<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, l'opere mie rimarranno ſcritte per teſtimonio di quello, ch'io ſono ſtato, &amp; ſe male, non ſolamen<g ref="char:EOLhyphen"/>te io vorrei odiar le mie imagini, ma anche chi di me voleſſe con la penna laſciar memoria alcuna.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LXX.</head>
               <p>Se l'huomo voleſſe ben conſiderar quel che s' a<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpetta alla ſua degnità, &amp; eccellenza, per ſe mede<g ref="char:EOLhyphen"/>ſimo facilmente ſenza che neſſuno gliè lo moſtraſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe, lo potrebbe co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>prendere, ma l'infingardaggine, che ci auuiliſce ne gli otij, ci fa piu preſto annighit<g ref="char:EOLhyphen"/>tire dietro alle luſinghe de gli huomini corrotti, i quali noi vogliamo hauer intorno di noi, che' ce la laſci pu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to ſolleuar alla conſideration di quelle co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe, che ci ſon naturali, cio è alle celeſti o al meno alle morali.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <pb n="38" facs="tcp:3173:23"/>
               <head>LXXI.</head>
               <p>E' fu oppinione di alcuni per altro ſtati ſtimati prudentiſſimi, che' non fuſſe neceſſario, nè bene il fare imparar le buone lingue à i noſtri figliuoli nella loro tenera età, parendo loro, che per quel<g ref="char:EOLhyphen"/>lo eſſercitio ſe ne debilitaſſe l'ingegno, &amp; ſi deui<g ref="char:EOLhyphen"/>aſſe' la memoria; allegando che quelli, che ſcriuo<g ref="char:EOLhyphen"/>no le coſe, quaſi, che ſien ſicuri di non le poter per<g ref="char:EOLhyphen"/>dere non ci penſon piu. La qual coſa e' falſiſſima, perche neſſuna coſa ſi ritien piu ſtabile nella me<g ref="char:EOLhyphen"/>moria dell'huomo, che quella, che ſi ſcriue di ſua mano. aggiugneſià queſto, che il conferir gli ſtu<g ref="char:EOLhyphen"/>dij con vno amico veggiamo, che ce gli fa piu fiſſi nella memoria, il che fare habbiamo noi per l'e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſperienza veduto da Daniel Barbaro nobil Vene<g ref="char:EOLhyphen"/>tiano, &amp; nobiliſſimo per la candidezza de i ſuoi coſtumi, &amp; per la eſquiſita cognition delle ſcienze tutte, &amp; delle lingue migliori. Oltra di queſto l'uſanza di gli ſtudij de i fanciulli ſi conuerte in na<g ref="char:EOLhyphen"/>tura; onde egli auuenne al tempo de i noſtri pa<g ref="char:EOLhyphen"/>dri, che il Pico della Mirandola ſuperò con la no<g ref="char:EOLhyphen"/>biltà dei profondiſſimi ſtudij ſuoi (per i quali ei fu cognominato fenice) la molta nobilità del ſangue ſuo, quantunque ei moriſſe molto giouane, &amp; le cauſe di cio furono, l'inclination dell'animo, l'e<g ref="char:EOLhyphen"/>ducation ſua perfetta, &amp; la ricchezza da poter ſop<g ref="char:EOLhyphen"/>portar la ſpeſa ſenza la quale molti ingegni reſta<g ref="char:EOLhyphen"/>no
<pb n="39" facs="tcp:3173:23"/> no ſotterati nell'obliuione, &amp; nella ſtracuratag<g ref="char:EOLhyphen"/>gine, i quali potrebbero riuſcir excelle<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ti al mon<g ref="char:EOLhyphen"/>do, ſe haueſſero da potreſi far far lume tra gli altri huomini ſtudioſi.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LXXII.</head>
               <p>I magnanimi fatti, &amp; l'egregie opere de gli huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mini ſarebbero del tutto oſcure à noi, ſe non fuſſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ro ſtate le lettere. Però tutti i ſaui principi, &amp; altri ancor di minor grado ſi ſon ſempre sforzati di vincer l'ingiurie della morte col ſopra vuiuer col buon nome, &amp; con honorata fama nell'orecchie delle genti à venire, &amp; cio hanno eſſi fatto col tra<g ref="char:EOLhyphen"/>tenere huomini lodati con la penna, da i quali tan<g ref="char:EOLhyphen"/>to frutto ſi può cauar quanto ſarà in noi il buon vo<g ref="char:EOLhyphen"/>ler di conoſcer le virtu loro.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LXXIII.</head>
               <p>La pecchia, ò ape, è vn animaletto, dal quale gli huomini poſſono imparar largamente ad amar la Republica loro ſe non vorranno eſſer vinti in amore, &amp; in diligenza da vn coſi piccolo animale, &amp; oltra di cio in lei ſi riconoſce come i frutti del principe deueno eſſer dolci per il méle, &amp; ſtabili per la cera, &amp; ſalubri al comune per la natura, che ſi ritroua nell'vna, &amp; nell'altra coſa. Et di piu l'a<g ref="char:EOLhyphen"/>marezza della puntura ſua à chi gli fa diſpiacere ci dimoſtra la ſeuerità, che deue vſare il principe contra di quelli, che vſano male quei fruiti i quali
<pb n="40" facs="tcp:3173:24"/> prodotti ſono alla ſalute comune di tutti gli huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mini.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LXXIIII.</head>
               <p>Neſſuna coſa è per la quale ſi poſſino raccozzare inſieme due coſe lontaniſſime in vn ſubito, cio è la memoria delle coſe paſſatc, &amp; la cognition del<g ref="char:EOLhyphen"/>la preſenti, che le lettere, mediante le quali ci ſi aggiugne vn terzo dono; che noi poſſiamo con<g ref="char:EOLhyphen"/>ietturar, &amp; giudicar dell'auuenire aſſai largamen<g ref="char:EOLhyphen"/>te, eſſendo l'operationi noſtre vn riſcontro l'vne dell'altre ſecondo l'occaſioni, &amp; qualità de i tem<g ref="char:EOLhyphen"/>pi, allequali coſe, chi ſa meglio accommodarſi, &amp; cauarne frutto, quello è ſtimato piu prudente, &amp; non ſenza ragione.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LXXV.</head>
               <p>Gli huomini ſenza alcuna cognition di lettere ſon come gli alberi che non fanno frutto alcuno, onde i buoni padri incambio di ſeruidori vani, &amp; forſe anche ſcelerati, &amp; di buffoni deueno prou<g ref="char:EOLhyphen"/>uedere à i loro figliuoli maeſtri honeſti, &amp; dotti: eſſendo l'education la maſſima di tutte l'attioni, ò buone, ò cattiue della vita noſtra però guardar ſi deue quai principij elle deue hauer ne i figliuoli da noi ingenerati: Et ricordar ci douiamo, che Fi<g ref="char:EOLhyphen"/>lippo Re di Macedonia de piccol ſignore riuſcito Re grande, vſo di ſcriuere ad Ariſtotile di gia Fi<g ref="char:EOLhyphen"/>loſofo famoſo che' non ſi rallegraua tanto di ha<g ref="char:EOLhyphen"/>uer
<pb n="41" facs="tcp:3173:24"/> hauuto il ſuo figliuolo Aleſſandro, quanto d'hauerlo hauuto nel ſuo tempo, accio che ei fuſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe da lui ammaeſtrato, &amp; diſciplinato in quelle co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe, per le quali il figliuolo haueſſe à riuſcir degno del padre, &amp; della propria patria.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LXXVI.</head>
               <p>In vna città bene ordinata ſon tenute le ſquole delle lettere, &amp; delle ſcienze publicamente, &amp; li<g ref="char:EOLhyphen"/>beralmente, accioche i poueri poſſino nutrirſi in quelle ſecondo la loro inclinatione à profitto del<g ref="char:EOLhyphen"/>la Republica eſſendo cio vno de i piu importanti doni, che ſi può aſpettar dal principe, &amp; alla qual cura egli è obligato di eſſer diligente, &amp; affettio<g ref="char:EOLhyphen"/>nato. Ma ſi dice bene, che tal coſa ricerca vna ſin<g ref="char:EOLhyphen"/>gular diligenza, acciòche non ſolamente l'educa<g ref="char:EOLhyphen"/>tione ſcolaſtica habbia buon fondamento, ma che i coſtumi ſieno ſopra tutto eſſemplari.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LXXVII.</head>
               <p>Il ſapere i generali di alcune coſe piu neceſſarie è non ſolamente d'ornamento ad vn huomo ci<g ref="char:EOLhyphen"/>uile, ma di profitto grandiſſimo, perche, qual mag<g ref="char:EOLhyphen"/>gior goffezza ſi può ritrouar in vno huomo, che quando ritrouandoſi in vna compagnia di piu, che tra di loro ragionano di alcuna coſa, &amp; egli non ſappia ne proporre, nè ancora reſponder ad alcuna coſa? Et però è egli da eſſer biaſimato, che riceuendo alla ſua tauola alcun foreſtiero, poi
<pb n="42" facs="tcp:3173:25"/> quaſi diſpregiandolo non ſi degna de ragionar ſeco di coſa alcuna, quaſi che vifuſſe ſtato riceuu<g ref="char:EOLhyphen"/>to per l'amor di Dio, ò accioche' pareſſe, ch'vn legno haueſſe ſopra d'un' altro leguo da ſedere.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LXXVIII.</head>
               <p>Egli è ſtato qualcuno, che s' è molto maraui<g ref="char:EOLhyphen"/>gliato come è ſia auuenuto, che di due fratelli na<g ref="char:EOLhyphen"/>ti ad vn parto, vno di loro habbia hauuta buona fortuna, &amp; l'altro cattiua. La qual coſa e auuenu<g ref="char:EOLhyphen"/>ta loro per la differenza delle loro ſtelle, ſotto le quali ciaſcuno di loro nacque; non eſſendo vero, che quello ſpatio (ancor, che breuiſſimo) che s' in<g ref="char:EOLhyphen"/>terpone dall'veſcir del primo del materno aluo al ſecondo ſi a regolato da vna medeſima ſtella, per il velociſſimo corſo de i Cieli, &amp; cio fu da Publio Nigidio Figulo prouato in queſto modo, che ac<g ref="char:EOLhyphen"/>coſtandoſi ad vna ruota di quei, che fanno i vaſi di terra, &amp; dandogli vna grandiſsima volta, ſi, che la girò con quel ſolo moto lungamente, &amp; con gran vehemenza; nel qual tempo egli preſtamente vi laſciò cader due gocciole d'inchioſtro inſieme quanto ei potette. Le quali furon poiferma la ruo<g ref="char:EOLhyphen"/>ta, ritrouate non poco diſtante l'vna dall'altra, onde fatta la conſideration di quella material ruo<g ref="char:EOLhyphen"/>tà, &amp; però piu tarda al natural giramento de i cieli volociſsimo, fu conoſciuta la cagion di coſi fatta differenza; la quale ancora hoggi è conſci<g ref="char:EOLhyphen"/>uta
<pb n="43" facs="tcp:3173:25"/> bene aſſai da chi ha qualche poco di natural conoſcenza delle coſe ſuperiori.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LXXIX.</head>
               <p>La Muſica fu ſtimata neceſſaria da gli antichi per la contemplation delle coſe piu alte, &amp; per la ricreation dell'animo, &amp; per tal cagione la ſegui<g ref="char:EOLhyphen"/>tò Socrate, Licurgo, &amp; altri, &amp; tra i Greci ſi comin<g ref="char:EOLhyphen"/>ciò ad vſare nelle guerre per incitar gli animi de i ſoldati al bene operare; &amp; noi poi pare, che l'habbiamo vſata piu per incitamento de i piaceri baſsi, che per ſprone de gli heroici fatti, onde egli è auuenuto, che piu ſon comuni i Muſici per la co<g ref="char:EOLhyphen"/>pia, che n' è ſoprabbondata, ſe tali però ſi debbon dir molti di quelli, che ci viuono hoggi, da i qua<g ref="char:EOLhyphen"/>li piu frutti di terrena laſciuia ſi colgono, che del<g ref="char:EOLhyphen"/>la celeſte contemplation pur vn minimo ſegno vedere in loro poſsiamo. Benche i tamburi, i tim<g ref="char:EOLhyphen"/>pani di rame, &amp; le trombe ſon pur anch' eſsi ſtru<g ref="char:EOLhyphen"/>menti di Muſica campeſtre introdotti, &amp; molto proprij per conſeguirne l'effetto deſiderato nella militia, aggiunto, che ſino in queſti noſtri tempi ancor dura nella militia Irlandeſe lo ſtudio del ſuono dell'arpi, &amp; delle cornamuſe bene, &amp; ardi<g ref="char:EOLhyphen"/>tamente vſandolo &amp; forſe antico coſtume della loro antica natione.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LXXX.</head>
               <p>E non ſi diſdice, che tal hora il principe, &amp;
<pb n="44" facs="tcp:3173:26"/> l'huomo libero ceſſi dalle fatiche del corpo, &amp; dell'animo ſe pero ei s'impiegherà in tale eſſerci<g ref="char:EOLhyphen"/>tio, ò di Muſica, ò d'altro, che' ſatisfaccia non ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>lo all'animo ſuo, ma anche ne poſſa acquiſtar vna certa honeſta lode appreſſo de i ſudditi, &amp; de gli amici, eſſendo coſifatta conſideratione non ſola<g ref="char:EOLhyphen"/>mente accettata da Cicerone, ma ancor larga<g ref="char:EOLhyphen"/>menté lodata.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LXXXI.</head>
               <p>Le ſituationi de i paeſi danno à gli huomini la buona compleſſione, &amp; la medicina (ben conſide<g ref="char:EOLhyphen"/>rata però) àgli infermi rende la ſanità, ma il ſaperſi mantener ſano non ſolamente è piuſicuro, ma piu honoreuole dimoſtrandoſi per cio vna propria temperanza: concioſia, che l'arte de i Medici, ò dalla ignoranza di molti, ò dalla malitia di alcuni di loro è coſi corrotta, che pochi rieſcon ſani per leloro dottrine, ò che ſe pur ſe ne aiutano, non è ſenza certa pena d'hauere à ritornar loro alle ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ni, &amp; preſto.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LXXXII.</head>
               <p>Eſſendo ſtata la medicina da gli antichi diuiſa in tre parti, cio è vna s intendeua la regola del vi<g ref="char:EOLhyphen"/>uere, con la quale ſi deueſſero aiutar gli infermi. La ſeconda inteſero per la pratica delle medicine da vſarſi ſecondo l'occaſioni. Et la terza per tutto quello, che intorno alle malattie ſi opera con le
<pb n="45" facs="tcp:3173:26"/> mani. Haue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do per queſta terza parte Alchincone Crotoniate ritrouata la Notomia; Ma per il tem<g ref="char:EOLhyphen"/>po d'hoggi, e'pare, che la prima parte ſia da eſſer piu ſtimata, come quella, che può per la ſua tem<g ref="char:EOLhyphen"/>peranza eſſer ne gli infermi lodeuole, &amp; per la ſi curtà ne i ſani piu ſtabile.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LXXXIII.</head>
               <p>In quella città doue i Medici non ſtimorno piu l'honor dell'opere loro, &amp; il timor della riuſci<g ref="char:EOLhyphen"/>ta di eſſe, che il guadagno, non viſi conoſcera gia mai gran virtu dell'arte loro. Et quando in eſſi non corriſpondera la bontà de i coſtumi all'eccel<g ref="char:EOLhyphen"/>lenza dell'arte, che ſe ne aſpetta, non ſi fidera al<g ref="char:EOLhyphen"/>cuno (ſe ſia ſauio) d'entrar ſotto il conſiglio di coſi fatti huomini. Percioche eſſendo la vita no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtra vna delle tre coſe principali, che noi poſſe dia<g ref="char:EOLhyphen"/>mo in queſto mondo, egli è ben ragione, che di eſſa noi tegnamo tanta cura, che ſani poſſiamo ſeruir moglio alle coſe priuate, &amp; alle publiche.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LXXXIIII.</head>
               <p>Se le infirmità del corpo noſtro ci impediſco<g ref="char:EOLhyphen"/>no le noſtre neceſſarie operationi, &amp; per torcele da doſſo vſiamo ogni opera poſsibile, tanto mag<g ref="char:EOLhyphen"/>giormente douerremo noi sforzarci di leuar via le turbationi, &amp; i difetti dell'animo, come l'ira, l'auaritia, la viltà, &amp; infiniti altri vitij, de i quali le uere medicine, &amp; i proprij, &amp; ſalutiferi rimedij
<pb n="46" facs="tcp:3173:27"/> rimedij ſono la temperanza, la liberalità, la coſtan<g ref="char:EOLhyphen"/>za, &amp; altre ſimile.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LXXXV.</head>
               <p>L' eloquenza fu ſtimata da gli antichi padrona di tutte le coſe, concioſia che la perſuade quel, che la uuole ò bene ò male, &amp; però i Romani non vdi<g ref="char:EOLhyphen"/>ron volentieri Cinea oratóre eloquentiſsimo di Pirro Re di Epiro, non ſapendo di qual bontà ei fuſſe per ſe ſtoſſo. Et piu douerrebbero i principi (ſia lecito alla penna di ſcriuer liberamente) guar<g ref="char:EOLhyphen"/>dar alla vita di queſti tali, che à molte altre coſe, che forſe paiono di maggior co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſideratione. Con<g ref="char:EOLhyphen"/>cioſia che vn' huomo triſto, &amp; eloquente otterrà bene ſpeſſo da loro ancora coſe ingiuſte, delche di poi eſsi ne riportano poca lode. Debbeſi adun<g ref="char:EOLhyphen"/>que ſtimar l'Eloquenza, ò bene, ò male comela corriſpondenza de i coſtumi l'accompagna, &amp; non altrimenti.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LXXXVI.</head>
               <p>Catone ſtimò, de ſolo colui fuſſe degno del nome di oratore, che fuſſe di ottimi coſtumi or<g ref="char:EOLhyphen"/>nato, accioche l'eloquenza ſua haueſſe ad arrecar al publico la conoſcenza dell'honeſto, &amp; dell'vti<g ref="char:EOLhyphen"/>le, &amp; non il contrario. Et per conſequenza non ſi marauigli alcuno ſe ne gli huomini, che delle Chiefe deueno hauer cura, ſi deſidera piu toſto la bontà de i coſtumi, che la eloquente dottrina;
<pb n="47" facs="tcp:3173:27"/> perche ſempre, che haueranno fama non buona, ſarà diſpregiata ogni loro apparente eloquenza.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LXXXVII.</head>
               <p>Neſſuna coſa è piu pernitioſa in vna città, che la prolu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>gation delle cauſe ciuili, &amp; delle liti, eſſendo di cio la principal cagione le cautele, &amp; le tergi<g ref="char:EOLhyphen"/>uerſationi de i legiſti, i quali col prolungar quelle procacciano ad altri ſpeſa, &amp; diſperſione delle loro proprie facultà, &amp; annullano quanto e' poſſono coſi operando l'amore, &amp; la beneuolenza ciuile: &amp; eſſendo queſto vn guadagno tanto vtile, non è marauiglia, che ogni ſeruitor ſi faccia ſollecitator, &amp; proccurator di cauſe, ò ſcriuano di oblighi, &amp; bene ſpeſſo enormi.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LXXXVIII.</head>
               <p>La prudenza dell'huomo è veramente coſa morta, ſe la non ſia accompagnata dalla e loquen<g ref="char:EOLhyphen"/>za, cio è dall'ornamento delle parole, la quale eloquenza ſi diuide ſecondo noi in due parti. Vna è quella, che ſi fa conoſcere parlando, l'altra ap<g ref="char:EOLhyphen"/>pariſce ſcriuendo, &amp; al tempo de i noſtri padri fu Coluccio Saluiati cittadino &amp; ſegretario della Re<g ref="char:EOLhyphen"/>publica Fiorentina di tanta eloquenza, che Fi<g ref="char:EOLhyphen"/>lippo Maria Duca di Milano, &amp; perpetuo nemico di quella, vſaua di dire, ch'ei temeua piu delle ſue lettere, che di 1000, caualli, che s' haueſſero ne i campi i Fiorentini da vantaggio. Doueua coſtui
<pb n="48" facs="tcp:3173:28"/> adunque eſſere attiſſimo à perſuader quel che gli piaceua.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>LXXXIX.</head>
               <p>E ſono ſtati molti huomini prudenti, &amp; elo<g ref="char:EOLhyphen"/>quenti, &amp; qualch' uno di eſſi di grande affare, &amp; hanno non di meno orando inciampato nel pro<g ref="char:EOLhyphen"/>poſito loro, ò quaſi ſono riuſciti al tutto ſmariti dal lor primo vigor dell'animo, i quali poi ſcri<g ref="char:EOLhyphen"/>uendo hanno ottenuto la loro intentione per gra<g ref="char:EOLhyphen"/>tia, della lor penna, eſſendo i doni della natura di<g ref="char:EOLhyphen"/>uerſi; oltra che la penna par, che per ſe la ſia ſem<g ref="char:EOLhyphen"/>pre piu libera, che non è la lingua; &amp; maſſima<g ref="char:EOLhyphen"/>mente quando ſi compariſce innanzi ad vn nu<g ref="char:EOLhyphen"/>meroſo popolo tutto ciuile, ò alla preſenza d'vna Real Maeſtà di gran nome, ò d'vn venera<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do ſena<g ref="char:EOLhyphen"/>to col ſuo capo quaſi di Reale, e' di Imperiale or<g ref="char:EOLhyphen"/>namento ricoperto.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XC.</head>
               <p>Come i Poeti anticamente celebrarono ne i lo<g ref="char:EOLhyphen"/>ro ſcritti i Principi amici, &amp; di valore illuſtre ſino à che gli fecero credere a i popoli eſſere ſtati dei<g ref="char:EOLhyphen"/>ficati, &amp; connumerati tra le ſtelle del Cielo. Coſi douerrebbero i Principi d'hoggi tenerſi amici i poeti buoni, &amp; gli altri ſcrittori di qualche ſtima; per il che fare non baſtando la potenza deueno vſar la liberalità, percioche operino pur bene eſſi
<pb n="49" facs="tcp:3173:28"/> ſe'poſſono, ò ſanno, &amp; che dalle penne altrui e' ma ſieno regiſtrati nel libro dell'eternità, non hauranno eglino fatto nulla; ma che diremo noi adunque di quei, che indegnamente operando di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpregino ancora gli honorati ingegni? Certo non altro ſe non che mancando l'autorità col corpo, &amp; con la vita loro, non reſterà altro, che vno oſcuro biaſimo d'ogni loro attione.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XCI.</head>
               <p>I poeti di qualche giudicio, &amp; di honorata in<g ref="char:EOLhyphen"/>clinatione debbono eſſere ſtimati, &amp; honorati, perche neſſuna ſorte di huomini ſi troua in ciaſcu<g ref="char:EOLhyphen"/>na eta piu rara che vn buon poeta, ſi per la gran<g ref="char:EOLhyphen"/>dezza delloro ingegno, &amp; diuina natura, come perche eſſendo, che tutte l'arti, &amp; ſcienze s' impa<g ref="char:EOLhyphen"/>rano per via di regole, &amp; di precetti humani, la poeſia ſola, ha per natura è dall'huomo eſſercita<g ref="char:EOLhyphen"/>ta, è come commoſſa, &amp; eccitata da vnfuro? di<g ref="char:EOLhyphen"/>uino.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XCII.</head>
               <p>Fra tutte le ſorti de gli huomini diſutili odiati da i Romani furono del tutto diſpregiati gli hi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrioni; percioche hauendo eſſi la principal colpa della corrunttion de i buoni coſtumi, non volſero, che poteſſero interuenire, nè concorrere nel nu<g ref="char:EOLhyphen"/>mero delle tribu à rendere i fuffragi quaſi, che gli
<pb n="50" facs="tcp:3173:29"/> ſtimaſſero non parte del popol Romano, ma del tutto ſimili à i ſerui; &amp; vna delle maggiori vergog<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, che ſi rinfacciaſſero à gli Athenieſi fu queſta, Che la loro città per vſa<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>za ſpendeua piu nelle co<g ref="char:EOLhyphen"/>medie, &amp; nelle tragedie, che nelle coſe Politiche, &amp; neceſſarie alla Republica.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XCIII.</head>
               <p>Vno de i piu importanti punti all'huomo per voler eſſere tenuto ſauio è, che' ſappia conoſcer ſe ſteſſo; il che conſiſte in ſaper adoprar la virtu dell'animo ſuo, &amp; non ſi laſciar vincer dal timore, nè ſu<g ref="char:EOLhyphen"/>perar dall'allegrezza, ne infiammar dalla cupidi<g ref="char:EOLhyphen"/>tà, nè ſtringer dall'auaritia, nè finalmente laſciarſi vincer dalla libidine; &amp; oltra di cio in cognoſcer per ogni caſo, che gli auuenga doue ſi troui, ſe nella patria, ò tra genti foreſtiere, &amp; di qual na<g ref="char:EOLhyphen"/>tura.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XCIIII.</head>
               <p>Pero<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>o e' fu oppinione de i Filoſofiſtoici, che ſolo colui fuſſe da eſſer ſtimato beato, nel quale ſi ritrouaſſe la ſapienza, &amp; che' baſtaſſe la virtù ſola al viuer bene. Egli è da dubitare ſe queſti ſtoici haueſſero à parlar hora ſi fuſſero di tale oppinione ò nò concioſia che huomini ſtimati prudentiſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>mi vanno lontani molto da quei due oggetti, &amp; pur felicemente, &amp; con grande honor viuono ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>pra gli altri, i quali confidatiſi nella nuda virtù, &amp;
<pb n="51" facs="tcp:3173:29"/> ingenuità de i buoni loro coſtumi ſon rimaſti ad<g ref="char:EOLhyphen"/>ietro.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XCV.</head>
               <p>La virtu dell'animo ci fa ſuperar tutte le diffi<g ref="char:EOLhyphen"/>cultà, che ſi attrauerſano alle noſtre operationi honorate, &amp; piu ſi conoſce queſto eſſer vero nelle guerre, &amp; ne i maneggi politici, che in neſſuna al<g ref="char:EOLhyphen"/>tra occaſione, che dal caſo ci ſi rappreſenti inanzi.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XCVI.</head>
               <p>La giuſtitia ſenza vn buon giudicio naturale non potrebbe gia mai eſſer ben compartita ſi, che ſi poteſſe à ciaſcun ſatisfar ſenza ingiuria del proſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſimo, non eſſendo poſſibile, che ſenza queſte due coſe ſi poſſa gouernar bene vna città, ne ancora vna caſa priuata, nè tenere vnito &amp; vbbidiente vno eſſercito, &amp; ſpetialmente di nationi diuerſe compoſto, &amp; meſſo inſieme, come noi n'habbia<g ref="char:EOLhyphen"/>mo l'eſſempio di Annibale capitano in queſta par<g ref="char:EOLhyphen"/>te ſuperior à tutti gli altri.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XCVII.</head>
               <p>Filippo di Macedonia diede ad Aleſſandro ſuo figliuolo all'hora nato Ariſtotile per maeſtro, &amp; per gouernatore, accioche il fanciullo poteſſe peruenire col mezo della dottrina ſua à quel gra<g ref="char:EOLhyphen"/>do di eccellenza al quale ei ſali, Ma ne i noſtri tempi in diuerſe parti di Chriſtianità molti ſono quelli, i quali poco ci pongon cura, laſciando
<pb n="52" facs="tcp:3173:30"/> ſcorrere la prima età de i loro figliuoli ſciolta da ogni ſorte di morale auuertimento, baſtando à i loro padri inſenſati eſſerne trattenuti con i loro puerili, &amp; ſempre ridiculi giochi ſenza penſar ad altro, i quali poi crèſciuti, &amp; tra le compagnie à ſe ſteſſi ſimili conuerſando, &amp; ſempre circondati dal numero di ſerui sfrenati, aſſodandoſi in quella licenza rieſcono di tal qualità, che ſpeſi, ò piu to<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto ſcialacquati i loro beni con poco honore de i loro maggiori, ò e' ſono nella pace ſeditioſi, ò nel<g ref="char:EOLhyphen"/>la guerra come poco vtili per la republica ſon prouati da i loro ſuperiori.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XCVIII.</head>
               <p>Per il mezo della prudenza, &amp; della temperan<g ref="char:EOLhyphen"/>za impariamo noi à ſopportar l'ingiurie della ne<g ref="char:EOLhyphen"/>mica noſtra fortuna, coſi come à raffrenarci nel tempo della ſua adulatione, non eſſendo per noi la piu chiara lode, che quella, che ci naſce dal ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>per trapaſſare i noſtri giorni con ogni vento col fauor (ſi dice, di eſſa prudenza, &amp; non per vna cer<g ref="char:EOLhyphen"/>ta ottuſion d'ingegno, come auuiene à molti, i quali poco differenti rieſcon per ciò da gli anima<g ref="char:EOLhyphen"/>li bruti.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>XCVIIII.</head>
               <p>Neſſuna coſa è piu propria ad vn' huomo gran<g ref="char:EOLhyphen"/>de per farſi amare, che il proccurar, che neſſuno habbia ad hauer paura di lui, ma che ſia tale, che i
<pb n="53" facs="tcp:3173:30"/> coſtumi ſuoi rimoſtrino con la loro ingenuità il candore dell'animo proprio con ogni ſorte di perſone, oſſeruata però vna diſcreta proportion di proceder ſecondo i meriti, ò la qualità di ciaſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cuno, accio neſſuno ſi creda eſſer diſpregiato, ò gli paia d'eſſere vccellato.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>C.</head>
               <p>Vn buon cittadino, &amp; vn huomo nato nobile ſopra tutte le coſe deue ornar l'animo ſuo di bella diſciplina, accioche ei ſia gagliardo, &amp; forte à re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiſtere ad ogni perturbatione, eſſendo noi fatti piu pronti à ſopportar tutte le fatiche dalla preſtan<g ref="char:EOLhyphen"/>za, &amp; dal valor dell'animo, che dalle forze del corpo.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CI.</head>
               <p>Gli eſſercitij del corpo ſon neceſſarij per forti<g ref="char:EOLhyphen"/>ficar la noſtra compleſſione, &amp; ſpecialmente quel<g ref="char:EOLhyphen"/>li, che s' accompagnano à quelle coſe tutte, che ri<g ref="char:EOLhyphen"/>guardano il profitto publico; la qual coſa era da i Romani bene oſſeruata. Hor noi coſi facendo ce n'acquiſteremo lode, &amp; nel biſogno la republica di noi ſi potra ſeruir ritrouandoci huomini, &amp; non molli come le femine ſono.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CII.</head>
               <p>L'otio è figliuolo della ir fingardaggine, &amp; del ſonno, al quale coloro che ſi da ranno per vſanza, faccin conto, che col corpo loro muoia anche
<pb n="54" facs="tcp:3173:31"/> ogni nome dell'eſſer eſſi ſtati; Et ſtimi quella cit<g ref="char:EOLhyphen"/>tà, che non lo corregge ne i ſuoi cittadini di douer<g ref="char:EOLhyphen"/>ne patir chi la gouerna la pena maggiore.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CIII.</head>
               <p>Voleua Giulio Ceſare, il maggior ſoldato, &amp; il maggior Capitano, che ſia gia mai ſtato, che i ſoldati nuoui fuſſero dati ad eſſere ammaeſtrati nell'armi ad huomini nobili &amp; à i caualieri; co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtume molto differente dal noſtro, percioche hog<g ref="char:EOLhyphen"/>gi le tauerne, &amp; le bettole ſono i ricetti, &amp; le ſquo<g ref="char:EOLhyphen"/>le di coſi fatti commilitoni, non ſo dico gia in tutti i paeſi, perche' non ſi deue taſſar non ſolamente le nationi, ma nè anche i particulari douendoſi ſol parlar al documento altrui.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CIIII.</head>
               <p>Perche eglie difficil coſa il poter attender in vn tempo al corpo, &amp; all'animo; biſogna, che noi compartiamo in modo le noſtre attioni, che noi poſſiamo corriſponder al deſiderio noſtro, &amp; alla ſperanza di coloro per i quali ci affatichiamo.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CV.</head>
               <p>Le forze del corpo ſi debbon ſempre vſar con vna temperata prudenza in ogni occaſione, accio<g ref="char:EOLhyphen"/>che le fieno reſeruate per il profitto, &amp; honor della patria, &amp; non per ogni leggiero accidente eſpoſte alla vergogna, &amp; al danno di chi le poſſiede.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <pb n="55" facs="tcp:3173:31"/>
               <head>CVI.</head>
               <p>Quattro ſon le coſe nelle quali gli huomini vo<g ref="char:EOLhyphen"/>lendo poter ciuilmente viuere ſi debbono occu<g ref="char:EOLhyphen"/>pare. La prima è l'attendere alle virtu. La ſecon<g ref="char:EOLhyphen"/>da proccurar la ſanità, &amp; mantenerſela, la terza contentarſi de gli honeſti piaceri. La quarta vſar le proprie ricchezze con decoro proprio, &amp; con ho<g ref="char:EOLhyphen"/>norata lode, &amp; applauſo de gli huomini buoni, ſenza le quali quattro parti vnitamente inſieme congiunte difficilmente ſi potrebbe operar bene gia mai coſa alcuna.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CVII.</head>
               <p>In vano ſi affatica colui, che vuol trouar per al<g ref="char:EOLhyphen"/>tra via i commodi, &amp; le coſe neceſſarie alla vita ſua, non volendo deuiar dal modo d'vn dritto procedere, ſe in lui manchino totalmente i veri termini della virtù dell'animo; col mezo della quale ſi diſprezzano i difetti, &amp; l'auuerſità del corpo, &amp; ogni contrarietà dell'Inuidia, &amp; dell'In<g ref="char:EOLhyphen"/>gratitudine altrui ſi ſtima per nulla, mentre, che' non ci manchi vna viril conſtanza d'animo vgual<g ref="char:EOLhyphen"/>mente perſiſtente.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CVIII.</head>
               <p>Poſsibil non è, che colui, che del corpo ſi troua infermo poſſa dall'aimo hauer alcuni di quei co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>modi, i quali ſon cagion della noſtra contentezza ſenza vna ſingulare interna virtù, percioche eſſen<g ref="char:EOLhyphen"/>do
<pb n="56" facs="tcp:3173:32"/> la malattia del corpo vn certo impedimento, per il quale l'operationi dell'animo, quanto, che della ſoſtanza del corpo le ſon partecipi, reſtano ſenza dubbio impedite, non può l'huomo caduto in tale ſtato, &amp; mancandogli quella viril coſtan<g ref="char:EOLhyphen"/>za, che ſi gli deſidera, ſe non dolerſi della ſua mi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeria, quantunque per altro egli fuſſe dalla fortuna, ò dalle ſtelle poſto in alto luogo.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CIX.</head>
               <p>Noi non dobbiamo in modo alcun biaſimar coloro con giuditio diffinito, i quali (come, che' ſieno di bello ingegno) tralaſciano gli honeſti eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſercitij per colpa della pouertà, quando ciò ſi co<g ref="char:EOLhyphen"/>noſce eſſer colpa della fortuna, ò piu toſto dell'al<g ref="char:EOLhyphen"/>trui malignità, ſe gia non fuſſe ancor vitio de i ſignori auari verſo di loro, mentre, che ſon pro<g ref="char:EOLhyphen"/>dighi bene ſpeſſo verſo di quelli, i quali ancor molto vegliando, non conoſcon la luce del ſole, che' veggono.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CX.</head>
               <p>Gli huomini abbondanti di ricchezze ſpeſſo s' hanno creduto col valor di quelle di potere vſurpar ſi i primi luoghi d'honore nella Republi<g ref="char:EOLhyphen"/>ca, &amp; l'hanno fatto ſempre, che' non s'ha hauuto à far paragone della virtù. Ma come s' è venuto à quel punto, le loro ricchezze non hauendo altro appoggio han dato à terra, percioche la virtù ſem<g ref="char:EOLhyphen"/>pre
<pb n="57" facs="tcp:3173:32"/> nelle coſe difficili è per neceſſità ritrouata, &amp; ben riconoſciuta, &amp; neceſſariamente, al tempo ch'el la grandemente, ſi deſidera.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXI.</head>
               <p>Quello veramente ſarà ſtimato huomo d'vn honorata ciuilità ornato, il quale ſapra ordinar à ſe medeſimo vn tal modo di vita che' poſſa viuer ſenza paura, ſenza timore, &amp; ſenza fare, ò riceuere violenza alcuna, ma cio ſi deue intender in vna Republica non corrotta del tutto, ò in vnprinci<g ref="char:EOLhyphen"/>pato non apertamente partiale, altrimenti ogni ſua bontà riuſcirebbe vana, percioche doue la ma<g ref="char:EOLhyphen"/>litia humana ha preſo piede non baſta, che alcuni ſien conoſciuti quieti, perche ſe'laſceranno ſtare gli altri, non ſaranno laſciati ſtar loro; portando coſi la perfidia de gli huomini maluagi.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXII.</head>
               <p>In ogni città pare, che ſieno di due ſorti di huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mini ti attabili laſciando à parte la terza ſordida affatto. La prima è per natura propria, &amp; per ca<g ref="char:EOLhyphen"/>gion di ciuile educatione vtile al magiſtrato. L'al<g ref="char:EOLhyphen"/>tra per vn continouo vſo auuezza ad vbbidire, &amp; l'vna ſenza l'altra non può reggerſi, però faccia in modo colui, che è in magiſtrato, ò degno di quel<g ref="char:EOLhyphen"/>lo, che il popolare habbia caro d'ubbidirlo, ò di riuerirlo, il che ſeguirà ſempre, s' egli à ſuo potere, manterra la ginſtitia, &amp; vna ciuil temperanza di
<pb n="58" facs="tcp:3173:33"/> qualche proportion honoreuole delle coſe pub<g ref="char:EOLhyphen"/>liche ſenza alterare il primo oggetto, alla quale il popolo ſolamente riguarda, &amp; coſi ambe due, ab<g ref="char:EOLhyphen"/>bracciandoſi anche la terza, quale ella ſi ſia, neceſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſaria non dimeno per quel, che l'è buona, ſi gene<g ref="char:EOLhyphen"/>ravna vgualcontentezza, hauendone vn chiaro eſſempio hoggi nella Republica Venetiana.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXIII.</head>
               <p>Chi vuol far ſe ſteſſo protettor della Giuſtitia, biſogna, che' ſi cominci prima à ſcordar le paſſioni ſue proprie, &amp; a metterſi dinanzi à gli occhi la leg<g ref="char:EOLhyphen"/>ge della patria, &amp; la condition de i ſuoi tempi, per che egli auuiene alcuna volta, che alcune leg<g ref="char:EOLhyphen"/>gi antiche non conuengono à i tempi moderni, ma ſi bene ſon ſolameme commode alla turba de i legiſti, però ò biſogna, che la legge ſia cam<g ref="char:EOLhyphen"/>biata dalla Republica ò dal principe, ò vero, che dal giudicio di chi è in magiſtrato ſia conſiderata ſecondo l'occaſione, che gl'ha alle mani, &amp; cio far non potendo, la Giuſtitia rieſce impedita.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXIIII.</head>
               <p>Gli huomini, i quali eſſercitano gli vffitij, &amp; i magiſtrati loro come ſe' non habbin gia mai à ren<g ref="char:EOLhyphen"/>derconto, durera<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>no gran fatica à far credere all'v<g ref="char:EOLhyphen"/>niuerſale di non ſi laſciar guidar bene ſpeſſo da gli affetti proprij, però l'vfficio de i cenſori furitroua<g ref="char:EOLhyphen"/>to in Roma, accioche non ſolamente eſſi correg<g ref="char:EOLhyphen"/>geſſero
<pb n="61" facs="tcp:3173:33"/> le coſe preſenti, ma puniſſero i diſordini paſſati.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXV.</head>
               <p>Coſi come il magiſtrato comanda giuſtamente al popolo coſi debbe la legge ancor comandar al magiſtrato. Et Cicerone dice, Che il magiſtrato è vna legge, che parla, &amp; la legge è vn mutolo ma<g ref="char:EOLhyphen"/>giſtrato, il quale non di meno è, ò deue eſſer ſem<g ref="char:EOLhyphen"/>pre operatiuo.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXVI.</head>
               <p>La Giuſtitia è il fondamento della congrega<g ref="char:EOLhyphen"/>tione, &amp; del commertio de gli huomini, abbracci<g ref="char:EOLhyphen"/>ando in ſe ſteſſa la pietà, &amp; la vera ſcienza di ho<g ref="char:EOLhyphen"/>norare, &amp; di amare il grande Iddio, d'onde dipen<g ref="char:EOLhyphen"/>de la proſperità delle coſe noſtre.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXVII.</head>
               <p>Doue l'opere buone ſon ſecondo la Giuſtitia lodate, &amp; premiate, coſi deueno le male eſſer bia<g ref="char:EOLhyphen"/>ſimate, &amp; punite ancora ſino al ſangue, ſe biſogna. Et quando ſotto ſpetie d'importuna, &amp; forſe d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>uara miſericordia queſte ſon perdonate, poca ſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>ranza ſi deue hauer, che quelle ſieno conſiderate; eſſendo queſti ſegni d'una gran corruttione ne gli animi di chi giudica.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXVIII.</head>
               <p>L' oſſeruanza della fede fu ſempre lodeuole à tutti quei, che l'oſſeruarono, &amp; fra i priuati ell'è
<pb n="58" facs="tcp:3173:34"/>
                  <gap reason="duplicate" resp="#OXF" extent="1 page">
                     <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
                  </gap>
                  <pb n="61" facs="tcp:3173:34"/>
                  <gap reason="duplicate" resp="#OXF" extent="1 page">
                     <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
                  </gap>
                  <pb n="62" facs="tcp:3173:35"/> ancora neceſſaria, ma tra i principi ſi ſta in dubbio ſe la fuſſe ſempre vtile, eſſendone diuerſe l'oppi<g ref="char:EOLhyphen"/>nioni, ma noi crediamo, che la dimoſtration delle coſe poſſa molto ne gli animi noſtri, gouernando<g ref="char:EOLhyphen"/>ſi gli huomini grandi ſecondo l'occaſioni, &amp; i po<g ref="char:EOLhyphen"/>poli ſecondo le fantaſie loro.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXIX.</head>
               <p>La modeſtia, &amp; la temperanza in ciaſcuna per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſona è vna parte neceſſaria à chi vuol ciuilmente viuere; ma vi ſi aggiugne la coſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>za fidiſſima guar<g ref="char:EOLhyphen"/>dia delle coſe ſegrete, che trattate ſi ſono, ò che s'hanno ſegretamente da eſſeguire, dalle quali virtù naſce l'habito della ſegretezza parte neceſſa<g ref="char:EOLhyphen"/>rijſſima à ciaſcuno, che ha ſpetialmente il gouerno publico, &amp; gli affari del ſuo ſignor nelle mani, &amp; che ſtima l'honor proprio quelch' ei debbe.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXX.</head>
               <p>L'ingratitudine è coſi gran vitio, che ancor da gli ſcelerati, &amp; macchiati d'ogni altra ſorte di pec<g ref="char:EOLhyphen"/>cato ſarà ella biaſimata, &amp; odiata, onde i Perſiani vſauano di gaſtigarla via piu ſeuerameete di neſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſuno altro errore, ma hoggi ſe n' è fatto tanto l'v<g ref="char:EOLhyphen"/>ſo, che chi non ſene ſerue, nò rieſce ſtimato accor<g ref="char:EOLhyphen"/>to, &amp; tale è la virtu nella quale s'adoprano gli ingegni de i moderni.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXXI.</head>
               <p>Cambiſe Re dei Perſi padre di Ciro maggior
<pb n="63" facs="tcp:3173:35"/> ſoleua dir, che le leggi della patria conſiſteuano in queſto principalmente, che i principi ſapeſſero comandare, &amp; i priuati vbbidire; &amp; che coloro che à i comandamenti vbbidiſcono, penſino, che l'ubbidir dia lor gloria, &amp; honore, &amp; che quei, ch' hanno fatto contra l'Imperio ſieno ripreſi, &amp; ga<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtigati. Et Tiberio imperatore per altri riſpetti non troppo vtile, nè lodeuole auuertiva i ſuoi luoghi tenenti delle prouincie dell'Imperio, che' ſi con<g ref="char:EOLhyphen"/>tentaſſero d'eſſer paſtori; nè voleſſero eſſer bar<g ref="char:EOLhyphen"/>bieri de i popoli raccommandati loro.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXXII.</head>
               <p>Sono Alcune Republiche, le quali per il go<g ref="char:EOLhyphen"/>uerno della Giuſtitia loro vogliono hauere i ma<g ref="char:EOLhyphen"/>giſtrati foreſtieri, accioche la paſſione de i giudici non offenda la legge, &amp; l'honeſto, ma queſte Re<g ref="char:EOLhyphen"/>publiche facendo ciò danno ſegno di eſſer male ordinate, perche quando le leggi ſono oſſeruate, noi non ſappiamo ſcerre i migliori cuſtodi, &amp; i piu fedeli protettori di quelle, che i cittadini me<g ref="char:EOLhyphen"/>deſimi, per i quali le furono ritrouate, ma ſe poco conto ancor da i proprij cittadini ſene faceſſe, all'hora biſognerebbe di nuouo ricorregger il tutto, come auuien d'un' edificio, che da ogni parte mi<g ref="char:EOLhyphen"/>naciando ruina, di nuouo interamente l'architetto prudente lo riedifica: ma non ſenza ſoſpetto di cambiamento di qualità, per cio che pochiſono
<pb n="64" facs="tcp:3173:36"/> ſtati ritrouati quei, che habbino voluto affaticarſi coſi ſenza il proprio vtile, onde n' è riuſcito il Prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipato, euento delle Republiche ſimili.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXXIII.</head>
               <p>I Patritij da i Senatori in quelle città; doue queſti nomi ſi poſſono vſare non ſon differenti ne i loro affari, per cio che quelli ſon coſi detti quaſi padri i quali ſono obligati à tener conto de i loro popoli, come il padre haurà cura de i ſuoi figliuoli, &amp; que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſti detti ſenatori per l'età, &amp; per la grauità del co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>ſiglio, ma pare, che nelle vere Republiche queſto propriamente poſſa intenderſi, dipendendo ne i principati i Conſiglieri ſempre dal Principe; ancor che in alcuni magiſtrati quaſi lo ſtile delle Re<g ref="char:EOLhyphen"/>publiche pare, che vadino oſſeruando, ſi nel rice<g ref="char:EOLhyphen"/>uergli, come nel deporgli, &amp; finalmente nel ſotto giacere al ſindacato, cio e' render conto delle ſue attioni, il qual modo di pro cedere è veramente antico, ſalubre, &amp; honorato per il publico, &amp; per il priuato.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXXIIII.</head>
               <p>L'ufficio di colui che è promoſſo al gouerno pub<g ref="char:EOLhyphen"/>lico ſopra de gli altri è coſi fatto, che diſprezzato ogni commodo priuato; poſto giu ogni affetto di amicitia, ſcordatoſi d'ogni inimicitia, dell'odio, della maleuolenza, &amp; ſopra tutto dell'auaritia, debbe ſolame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te conſigliar quelle coſe, le quali ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>no
<pb n="65" facs="tcp:3173:36"/> ad vtilità della Republica.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXXV.</head>
               <p>Egli è ſtato parer di molti, che il gouerno d'v<g ref="char:EOLhyphen"/>na ben compoſta Republica, non conſiſta nella li<g ref="char:EOLhyphen"/>bertà del dire d'ogni huomo laſua oppinione, perche ſpeſſo da queſto può naſcer la confuſione, &amp; però in alcune Republiche al parer noſtro bene ordinate cotal licenza è temperata in modo, che non tutti hanno libertà di parlar, per fuggir, l'im<g ref="char:EOLhyphen"/>portuna confuſione, ne anche è tolta del tutto à ciaſcuno, accio non naſca corruttione ne i diman<g ref="char:EOLhyphen"/>dati, ma ſoli quelli, i quali hanno di gia conſeguiti alcuni honori poſſon liberamente parlar come piu lor piace, de i quali non ſi può per la lor conoſciu<g ref="char:EOLhyphen"/>ta prudenza dubitar di errare, ne per il numero ſi deue temer di corruttione. Gli taciti rimanendoſi godono dell'honor proprio d'eſſerui ammeſſi, &amp; imparano ad vdire i modi diuerſi de gli huomini eſporti, come di poi quando temponeſia s'habbi<g ref="char:EOLhyphen"/>no da gouernar loro nel medeſino luogo.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXXVI.</head>
               <p>E gli è ſtato qualch'vno, che ſi è marauigliato come i Romani, i quali non haueuano cognition della religion Chriſtiana, &amp; pur co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ogni induſtria, tal quale ſi fuſſe la ſoro, voleuano, che la ſi oſſer<g ref="char:EOLhyphen"/>uaſſe tanto à punto, che ſenza il principio prender da quella non ardiron gia mai di cominciar nè
<pb n="66" facs="tcp:3173:37"/> guerra nè neſſuna altra coſa d'importanza, onde però ne conſeguirono eſſi tante proſperità, che ne riuſcirono ſignori d'vna gran parte del mondo. Si riſponde che Dio guardò al lor buono animo, alla loro giuſtitia, &amp; alla loro charita, le quali parti ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>uirono aſſai per quei tempi per farli riuſcire à tan<g ref="char:EOLhyphen"/>ta grandezza. Percioche ſi conobbe poi, che la malitia hauendo cominciato à dominar gli animi loro con l'ambitione, con la ſuperbia, con l'auari<g ref="char:EOLhyphen"/>tia, &amp; con la crudeltà, &amp; hauendoſi gittati e' riſpet<g ref="char:EOLhyphen"/>ti della Giuſtitia diettro alle ſpalle, perduta la ma<g ref="char:EOLhyphen"/>no diuina loro adiutirce la Republica loro andò in ruina.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXXVII.</head>
               <p>Due tempi ſi conſiderano in tutto il gouerno po<g ref="char:EOLhyphen"/>litico, cio, è quello della pace, &amp; quello della guer<g ref="char:EOLhyphen"/>ra, i quali debbono in vn medeſimó tempo eſſer ſempre dinanzi à gli occhi di chi gouerna, in mo<g ref="char:EOLhyphen"/>do, che guerreggiando ſi penſi alla pace, &amp; ſtando<g ref="char:EOLhyphen"/>ſi in pace non ſi abbandonino le prouiſioni della guerra. Altrimenti facendo, la pace poco puo du<g ref="char:EOLhyphen"/>rare, &amp; la guerra ſi tira dietro piu inconuenienti nella ſua lunghezza adanno di chi guerreggia, che non ſarebbe il diſauantaggio d'vna magra pace.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXXVIII.</head>
               <p>Vno de i piu neceſſarij vffitij, ò magiſtrati, che ricerano i noſtri tempi è quello de i Cenſori hauendo noi biſogno di molta emenda, &amp; di ſeue<g ref="char:EOLhyphen"/>ra
<pb n="67" facs="tcp:3173:37"/> correttione. Di queſto vffitio s'e ancor parlato di ſopra, niente di meno eſſendo riuſciti i vitij de gli huomini tali, quali hora il mondo gli ſoſtiene, l'abbondanza de gli errori circa i mali coſtumi ſu<g ref="char:EOLhyphen"/>pera ogni riſpetto, ò conſideratione dell'abuſata religione; eſſendo aſſaichiaro, che dalla corruttion de i coſtumi dipendonogli errori verſo di Dio.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXXIX.</head>
               <p>E gli è coſa da prudente il prouederſi innanzi al tempo (hauendone il potere) di quelle coſe, che poſſon qualche volta eſſer neceſſarie, perche chi ſe n'ha di poi à prouedere in fretta non vi potrà gia mai nè con diligenza, con ſuo vantaggio far giuſta prouifione.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXXX.</head>
               <p>Egliè molto piu difficile il ſaperſi temperar nel<g ref="char:EOLhyphen"/>la felicità, che nella auuerſita, &amp; cio naſce perche eſſendo tu felice non ti pare d'hauer biſogno d'al<g ref="char:EOLhyphen"/>cuno, &amp; coſi nel tuo conſiglio proprio rouini, ma cadendo in miſeria dimandi aiuto, &amp; conſiglio, &amp; con vna mediocre prude<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>za puoi conoſcere il me<g ref="char:EOLhyphen"/>glio, &amp; riparare à i pericoli, che ti aggrauano.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXXXI.</head>
               <p>Coloro che fanno fondamento ſopra la bontà de i ſoldati ſenza vn valente capitano s'inganna<g ref="char:EOLhyphen"/>no, per che comunemente vno eſſercito mal co<g ref="char:EOLhyphen"/>ma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dato, ben che valoroſo ſia capiterà ſempre ma<g ref="char:EOLhyphen"/>le, &amp; però eleggaſi il Capitano illuſtre per l'eſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>rienza
<pb n="68" facs="tcp:3173:38"/> militare in ogni ſorte di caſo, perche' farà bene eſſoi ſoldati buoni, &amp; con poca fatica, nè coſa è che piu forza accreſca al'animo de i ſoldati, che vna diterminata volontà di bene operare fondata ſopra la ſperanza del valor del capitano, &amp; ſopra la neceſſità che s'habbia di combattere.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXXXII.</head>
               <p>Eſſendo vero, che tutte le lodi d'vno eſſercito cominciano dal capo di eſſo, &amp; coſi tutti i biaſimi ſi fermono in lui, egliè neceſſario di prouuederlo coſi buono à chi ha da far guerra, che ſi poſſa per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſuader da lui douer naſcere ogni vittoria, hanendo in coſi fatte coſe gran parte la buona ſperanza, che naſce dalla cognition delle coſe nobilmente fatte da chi è chiamato à coſi fatto grado.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXXXIII.</head>
               <p>Neſſuna coſa ſi richiede piu netta, piu pura, piu chiara, &amp; ſenza macula alcuna nel magiſtrato, che'l giudicio; percioche non ſolamente può eſſe<g ref="char:EOLhyphen"/>re egli corrotto col denaro, l'auidità del quale ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cende, &amp; abbrucia il deſiderio humano, ò dalla lingua delli auocati gli può eſſer perturbata la parte migliore della ragione, dalla quale eſſo giu<g ref="char:EOLhyphen"/>dicio la ſua di pendenza hauer deue.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXXXIIII.</head>
               <p>Maggior pena merita colui, il quale con le falſe perſuaſioni da adintender quello, che non è, che
<pb n="69" facs="tcp:3173:38"/> colui il quale con denari volta il giudice quaſi ca<g ref="char:EOLhyphen"/>lamita il ferro, à quella ſentenza, che gli pare; per<g ref="char:EOLhyphen"/>cioche non ſi può coſi facilme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te con denari, come con la elo quenza la prudenza corrompere.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXXXV.</head>
               <p>Hanno conſiderato i diligenti oſſeruatori delle coſe, che fra la conſuetudine, &amp; il coſtume ſia coſi fatta differenza, cio è, Che conſuetudine ſia pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pria quella, la quale ſempre, ò lungo tempo ſia ſta<g ref="char:EOLhyphen"/>ta introdotta à poco, à poco ò dal principio, ò à caſo preſa dal popolo, &amp; coſtume ſia lo introdot<g ref="char:EOLhyphen"/>to, ò nuouamente, ò per qualche tempo.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXXXVI.</head>
               <p>I coſtumi adunque deueno eſſer ben conſidera<g ref="char:EOLhyphen"/>ti, da chi ha cura della Republica ſe ſiano vtili, ò no: &amp; quei, che ſegreti ſono ſcoprirgli per conoſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cer di che odore e' ſappino innanzi, che piglino piede, &amp; radice ne gli animi noſtri, accio non s'au<g ref="char:EOLhyphen"/>uezzino gli huomini ad vn cattiuo habito di viue<g ref="char:EOLhyphen"/>re per negligenza di quei, che gouernano; la qual coſa è ſtata auuertita hauer fatto danno notabile diuerſamente, &amp; in diuerſiluoghi, alla qual coſa i Romani volſero ſopra tutte le coſe hauer cura nella citta loro.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXXXVII.</head>
               <p>Molti ſono gli errori, i quali ſi poſſon tal volta gaſtigare, ma non ſempre con la ſola riprenſione
<pb n="70" facs="tcp:3173:39"/> fatta non dimeno di bocca del principe non in tutti gia, ma ne i nobili, &amp; in quei ſolamente, i quali per natura hanno gli animi loro bene edificati, &amp; poſſono queſti eſſer conoſciuti bene aſſai quando gli habbino errato ex lapſu naturae, la qual ripren<g ref="char:EOLhyphen"/>ſione intal modo fatta quaſi con affetto paterno ſerue in ſimili à piu pena, che non fanno i tormen<g ref="char:EOLhyphen"/>ti corporali nelle genti baſſe, &amp; roze, &amp; ſi viene ad acquiſtar vna certa general gratia appreſſo de i popoli proprij, coſi procede<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do, che biſognera ben credere vedendo vno vna volta ripreſo, &amp; perdo<g ref="char:EOLhyphen"/>nato, cader di nuouo, che ſia il caſo ſuo diſperato affatto, &amp; che hauendo la commiſeration fatto il ſuo primo vfficio, lo debba far di poi la giuſtitia.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXXXVIII.</head>
               <p>Vſaua di dire Giulio Ceſare, che il ricordarſi nel<g ref="char:EOLhyphen"/>la vecchiaia di eſſere ſtato crudele è vna miſeria grauiſſima. Di qui ſi caua vn precetto, che chi ha dominio ſopra de gli altri ha ſempre da preporſi la pietà dinanzi à gli occhi accompagnata non di<g ref="char:EOLhyphen"/>meno con la giuſtitia, &amp; ſecondo alcuni con pro<g ref="char:EOLhyphen"/>portionata bilancia (come di ſopra ſi dice, la qual coſa è da molti male interpretata, non conoſcen<g ref="char:EOLhyphen"/>do come tal proportione s'abbia da diſtinguere; percioche molte volte perdonando ad vno che in effetto è maluagio, ſi da cagione di farne de gli
<pb n="71" facs="tcp:3173:39"/> altri, ò ſe'ſia vn homicida, ſi mette in pericolo al<g ref="char:EOLhyphen"/>tri huomini. Onde egli è vero, &amp; biſogna all'hora ſeruirſi di quel prouerbio, che ſi dice, che chi ne gaſtiga vno ne minaccia cento. Et però la coſci<g ref="char:EOLhyphen"/>enza, &amp; il giudicio ſincero del magiſtrato in queſti caſi ſono le vere guide delle migliori, &amp; piu ſicure riſolutioni.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXXXIX.</head>
               <p>Olimpiade madre d'Aleſſandro magno volen<g ref="char:EOLhyphen"/>doſi vendicar per vna certa ingiuria d'vn certo huomo, ò pur ch'ella gli portaſſe per altro odio, el<g ref="char:EOLhyphen"/>la lo fece reo appreſſo del figliuolo. Il quale conſi<g ref="char:EOLhyphen"/>derato bene il caſo, &amp; non lotrouando colpeuole in modo alcuno, lo laſcio andare conſingular di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpiacer di lei, che voleua pur farlo morire, pregan<g ref="char:EOLhyphen"/>do, &amp; inſtando al figliuolo con tutti i preghi poſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>bili farſi da vna madre, che egli era bene, che' fuſſe eſſeguito come la deſideraua; dal quale con vna ſola riſpoſta e' ſi difeſe dal faſtidio della ſua im<g ref="char:EOLhyphen"/>portuna volontà, dicendo, che' non baſta amore, nè riſpetto d'alcuna ſorte, che ſi ſia al mondo à ri<g ref="char:EOLhyphen"/>comprar la vita d'vn'huomo fatto morire à torto, nè l'honor di chi ciò fatto fare habbia. Ma nel ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ro conoſceua Aleſſandro l'humor della Donna per altri propoſiti pur troppo.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXL.</head>
               <p>Sabaco Re de gli egittij di natione Ethiopo
<pb n="72" facs="tcp:3173:40"/> fu di natura tanto pietoſo, &amp; clemente, &amp; in modo abhorriua lo ſpargere il ſangue humano, che per niente ei non voleua, che coloro, i quali merita<g ref="char:EOLhyphen"/>uano la morte fuſſero giuſtitiati. Ma gli faceua in<g ref="char:EOLhyphen"/>catenar, accioche viuendo, è doueſlero ſeruire in tutte quelle coſe, le quali faceſſero di biſogno alla Republica. D' onde forſe è nato il coſtume, ò l'uſo di farſi de gli ſchiaui forzati. Il qual proceder non ſolamente è piu benigno, ma ancora vtile aſſai piu, che il fargli morire, &amp; ſpetialmente quando i misfatti de i rei non trapaſſano all'odioſa ſcelera<g ref="char:EOLhyphen"/>tezza del peccato.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXLI.</head>
               <p>In ſette modi gaſtigauano i Romani i delin<g ref="char:EOLhyphen"/>quenti condennandogli, cio è, ò con lunga prigio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, ò con tormenti, ò con taglie di denari, ò con la publication d'infamia di quel vitio per il quale egliera il reo ſtato condennato, ó con bando, ó ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ro eſſilio, ó con la ſeruitù quaſi di ſchiaui, &amp; final<g ref="char:EOLhyphen"/>mente con la morte, per la qual coſa ſi conoſce come eſſi procedeuano colpiè del piombo accio, &amp; bene adagio in priuar vn huomo della vita, ma bene ne gli errori per cagion d'impudicitia circa le vergini veſtali furono eſſi ſubitani eſſecutori dell'ordine della legge ſino al ſangue, parendo loro, che cio ſi conueniſſe al riſpetto della reli<g ref="char:EOLhyphen"/>gione
<pb n="73" facs="tcp:3173:40"/> accio la ſi conſeruaſſe à tutto lor potere in ogni caſo ſinceriſſima.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXLII.</head>
               <p>Quel principe il quale non miſura le ſpeſe ſue con l'entrate in modo, che ſi faccia habile à con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeruarne vna parte, &amp; accreſcerne coſi ogni anno il capitale, intende male la variation de i tempi, percioche venendo l'occaſione, colui ſolo ha maggior vantaggio hoggi, il quale coldenaro ſi può preualere in ogni auuerſità, mentre, che dell'altre coſe neceſſarie e' ſia prouueduto à propor<g ref="char:EOLhyphen"/>tion dello ſtato ſuo, &amp; ſopra tutto d'armi proprie. Et aggiunto à queſto, che chi ſi ſpoteſta dello ſta<g ref="char:EOLhyphen"/>bile per cercar d'vn maggior mobile, mette in dubbio la propria ſperanza, &amp; la prudenza, che di lui prima s' habbino creduta le genti.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXLIII.</head>
               <p>Nuſſuua coſa rende piu ſicura dalle inſidie la guardia di vna città, fortezza, ò rocca, che lo ſtimar chi la gouerna non eſſer gia mai per tempo alcu<g ref="char:EOLhyphen"/>no eſſa ſicura a baſtanza da gli iuga<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ni del nemico, &amp; pero douerſi ſtar ſempre vigilante per guardarſi con oppinion, che' faccia coſianche il nemico per ſeruir al ſuo diſegno.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXLIIII.</head>
               <p>Il maggior nemico, che habbino gli huomini di guerra nelle loro attioni è il ſonno, dal quale però
<pb n="74" facs="tcp:3173:41" rendition="simple:additions"/> biſogna, che eſſi ſi guardino, ma ciò ancora ha da eſſer conſiderato da tutti quelli, i quali per diuerſe ſorti di ſtudio, &amp; diligenza cercano di peruenire à qualche grado honorato, concioſia che il ſonno al tutto, &amp; l'otio ſieno nemici mortali d'ogni viua<g ref="char:EOLhyphen"/>ce in gegno.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXLV.</head>
               <p>Coloro, i quali ſi credono, che ogni ſorte d'huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mini ſien buoni per far le guardie, &amp; le ſentinelle, s' ingannano; perche s' hanno da elegger ſempre i migliori, &amp; queſti s' intendono prima per qualità militare, &amp; per qualita di ſangue, &amp; per le facultà loro. Con cio ſia, che i piu pratichi nell'armi hau<g ref="char:EOLhyphen"/>ranno piu ſapere in quella coſa, che tanto importa, i piu nobili piu ingegno; &amp; i piu ricchi piu curioſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ta per il lor proprio intereſſe. Macio pare à noi, che ſia vna certa norma piu toſto da oſſeruarſi in vna città, che alla campagna, doue ogni ſoldato biſogna che faccia vgualmente l'vfficio ſuo, pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſupponendoci, che i capitani &amp; gli vffitiali ſupli<g ref="char:EOLhyphen"/>ſchino alla debolezza di chi mancaſſe, ma nel vero nella città l'ordine è neceſſario nel modo come di ſopra, per non ci hauere a fidar della baſſa ple<g ref="char:EOLhyphen"/>be, dalla quale non ſi può ſperar altro, che riuolte, &amp; cagion di ſcandolo.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXLVI.</head>
               <p>La maggior di tutte le conſiderationi, che ſi
<pb n="75" facs="tcp:3173:41"/> hanno d'hauere nell'edificare vna citta è il conſi<g ref="char:EOLhyphen"/>derar d'onde l'habbia da prouuederſi delle vetto vaglie per il ſuo viuere, perche male ſi ſarà pro<g ref="char:EOLhyphen"/>cacciato alla ſalute d'vn popolo con la fortezza del ſito, &amp; con la buon' aria, ſe non ſe le ſia prou<g ref="char:EOLhyphen"/>ueduto il ſuo viuere, il che ne fu dimoſtro da Aleſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſandro magno quando rifiutato il conſiglio altrui d'edificar ſopra il monte Atho vna bella città per la belleza del ſito, &amp; fortezza, ſenza hauer d'onde poter viuere, ſi riſe delli ſtudij vani di quel poco auertito architetto, &amp; riuoltatoſi ad vn' altro ſito per ogni parte proprio per la ſua inte<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tione edificò Aleſſandria in Egitto, città ſtata ſempre di poi no<g ref="char:EOLhyphen"/>minatiſſima, &amp; memoria ſtabile del di lui pruden<g ref="char:EOLhyphen"/>tiſmo giuditio.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXLVII.</head>
               <p>Marco Marcello colui, il quale riportò leſpo<g ref="char:EOLhyphen"/>glie opime d'vn Re dei Galli, &amp; primo, che moſtrò che Annibale non era piu, che huomo, &amp; che ſi po<g ref="char:EOLhyphen"/>teua vincere, edifico in Roma vn tempio all'ho<g ref="char:EOLhyphen"/>nor, al quale non ſi poteua andar, ſe non paſſando per quello della virtù pur edificato da lui, volendo rimoſtrar per cio à i ſuoi Romani, che i magiſtrati ſi deueno deſiderar principalmente per cagion d'honore, &amp; che queſto non ſi può conſeguir, ſe non col mezo della virtù. Et però ancora i magi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrati alla virtu de gli huomini in ogni luogo ſi de<g ref="char:EOLhyphen"/>uerrebber
<pb n="76" facs="tcp:3173:42"/> concedere, &amp; non al fauore, ne alla borſa loro, accio che non auuenga quello, che vſaua di dire Lodouico Chiſt. Redi Francia, cio è che chi compra vno vffitio biſogna, ch' ei lo ven<g ref="char:EOLhyphen"/>da, cio è che ei corrompa la Giuſtitia, &amp; però non vols' egli gia mai ſoffrire, che ſi eſſercitaſſe nel ſuo Regno da alcuno neſſun magiſtrato, che fuſſe ſta<g ref="char:EOLhyphen"/>to compro.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXLVIII.</head>
               <p>La virtù non dimeno non baſta ſempre'à farci acquiſtar il deſiderato honore ſenza la buona for<g ref="char:EOLhyphen"/>tuna, della quale Giulio Ceſare fece tanta ſtima, che la fece ſempre partecipe delle ſue attioni, non gli eſſendo gia ſtato diſdiceuole il lodar ſe ſteſſo, &amp; ſenza biaſimo. Però il ſaperla conoſcer non è dato ad ogni huomo, ma ſolo al prudente è con<g ref="char:EOLhyphen"/>ceduto il conoſcerla, &amp; il ſaperla vſare, come ſep<g ref="char:EOLhyphen"/>pe lui ſare in tutte leſue attioni.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXLVIIII.</head>
               <p>Fra tutte le piu belle parti, che nell'amicitia no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtra ſi ricercano, &amp; ſi conuengono, la Coſtanza dell'animo è forſe la principale, la quale ſerue al mantenimento del noſtro amor reciproco. Di qui auuiene, che ſi fà mentione da gli antichi ho<g ref="char:EOLhyphen"/>noratamente di quelle perſone, le quali ci laſcia<g ref="char:EOLhyphen"/>rono vn chiaro eſſempio della loro amiche<g ref="char:EOLhyphen"/>uol coſtanza, accioche potendole noi imitare,
<pb n="77" facs="tcp:3173:42"/> ò appreſſarci al meno all'orme loro, poſſiamo in tanto riderci di quei, ch'ogni di ſi veggono volere, &amp; diſuolere volubilmente, quaſi fraſche nell'au<g ref="char:EOLhyphen"/>tunno aluento, come quei, che poſponendo l'ho<g ref="char:EOLhyphen"/>neſto attendon ſolamente al lor proprio profitto qualunque e ſi ſia, ò come e' ſi venga loro nelle mani, ſenza punto curarſi di quel che ſi parli la<g ref="char:EOLhyphen"/>gente tutta de i fatti loro.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CL.</head>
               <p>Se in ogni caſo giudiciale il Principe ſi proporra, ò la Giuſtitia, ò l'equita, &amp; non è dubbio, che nel generale e' ne ſarà lodato, &amp; di piu amato, per<g ref="char:EOLhyphen"/>cioche peril mezo di quei due fini, ò d'uno di eſſi al meno, egli moſtrerrà la ſua temperanza, Virtù veramente neceſſaria in lui, &amp; tanto neceſſaria, che ſenza di quella non ſi penſi egli di poter conſeguir gia mai nè lode, nè amor da i ſuoi ſuggetti, nè fa<g ref="char:EOLhyphen"/>ma honorata da gli ſcrittori illuſtri. Della qual co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa tanto piu douerrebbero hauer ſete i maggiori huomini, quanto, che per eſſer prepoſti al gouer<g ref="char:EOLhyphen"/>no de i popoli, e' par che n'habbino ogn' hor mag<g ref="char:EOLhyphen"/>gior biſogno.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLI.</head>
               <p>In alcune Republiche, &amp; in alcun Principato habbiamo noi veduto darſi dal publico i difenſori à i rei, i quali per la lor pouertà, ò altra cagion giuſta non ne poſſono hauere da per loro. Et noi
<pb n="78" facs="tcp:3173:43"/> ſtimiamo, che cio ſia grandemente ben fatto per due riſpetti. L'uno perthe ſi, dia al generale vna certa dimoſtration di deſiderar ſolamente quel<g ref="char:EOLhyphen"/>che è giuſto, &amp; non piu oltra. L'altro perche con quel mezo il popolo grandemente reſta obligato à quei, che gouernano; &amp; ſapendo per cio, che' non poſſono eſſer tanto ſopraffatti dallo Imperio de i potenti, che non ſieno altro tanto diſſeſi da quella publica, &amp; veramente chriſtiana charità, ſi quieta<g ref="char:EOLhyphen"/>no piu facilmente, che non farebbero ſene ſeguiſſe il contrario.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLII.</head>
               <p>Quelli, i quali ſi moſtrano ingrati à chi ha loro inſegnato alcuna coſa vtile, &amp; honoreuole merita<g ref="char:EOLhyphen"/>no ogni gaſtigo, &amp; ogni riprenſione, percioche come lo inſegnar bene, è il maggior beneficio, che ſi faccia al proſſimo, coſi biſogna, che la ricompen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa ſia del tutto lontana da ogni ſoſpetto d'ingrati<g ref="char:EOLhyphen"/>tudine.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLIII.</head>
               <p>Aleſſandro Magno hauendo imparato da Ari<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtotil e tutto quello, che ad vn grand'huomo s'ap<g ref="char:EOLhyphen"/>partien di ſapere, confeſſaua di eſſer piu obligato à lui, che à Filippo ſuo padre, percio che da Filip<g ref="char:EOLhyphen"/>po egli haueua hauuto l'eſſere, &amp; da Ariſtotile il bene eſſere. Niente di meno cio fu lode, &amp; cagion di Filippo, il quale volſe, ch'ei ſuſſe da Ariſtotile
<pb n="79" facs="tcp:3173:43"/> alleuato, &amp; inſegnato ſino da i primi elementi del<g ref="char:EOLhyphen"/>le lre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, ma hoggi coſi come noi veggiamo i ſeruito<g ref="char:EOLhyphen"/>ri in luogode i valenti huomini alleuar i figliuoli altrui nobili, coſiſe auuien, che vn huomo di qua<g ref="char:EOLhyphen"/>lità honorata à far il medeſimoſia chiamato, ſubito pare che da gli ignoranti à vile è ſia tenuto, men<g ref="char:EOLhyphen"/>tre che viliſſimo ſi rimane chi cio biaſima.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLIIII.</head>
               <p>Platone hebbe oppinione, &amp; è coſi il vero, che per l'vdire, vedere, &amp; odorare ſi ſueglia la memo<g ref="char:EOLhyphen"/>ria, &amp; il giudicio noſtro, dalle quali coſe di poi ne rieſce la cognitione delle ſcienze, &amp; dell'arti tanto all'vniuerſale cambieuolmente buone &amp; profitte<g ref="char:EOLhyphen"/>uoli.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLV.</head>
               <p>Naſce il roſſore nell'altrui faccia da queſto. Che qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do ſi ha fatto qual coſa degna di biaſimo, ò che s' ode alcuna coſa, che vdir non ſi vorrebbe; ſubito la vergogna ſi parte dalle parti piu alte, &amp; correndo à baſſo ſi tuffa nel ſangue, &amp; tutto lo co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>muoue, del qual commouimento di roſſo color la faccia ſi tinge, &amp; liberamente dimoſtra il diſpia<g ref="char:EOLhyphen"/>cer, che ſi ſente del biaſmo vdito, &amp; delle parole paſſate.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLVI.</head>
               <p>La pallidezza naſce percio, che eſſendo la na<g ref="char:EOLhyphen"/>tura dal timor percoſſa, ò da nuoua alteration d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>nimo ſdegnata, ſubito ricorre alcuore, &amp; tirando
<pb n="80" facs="tcp:3173:44"/> ſeco tutto il ſangue dell'altre parti del corpo qui<g ref="char:EOLhyphen"/>ui ſi fortiſica; onde il corpo eſſendo dal ſangar ab<g ref="char:EOLhyphen"/>bandonato ſi fredda, &amp; ne naſce vn certo tremito con quella pallidezza, &amp; no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſenza ſoſpetto d'oſti<g ref="char:EOLhyphen"/>nata natura.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLVII.</head>
               <p>Egli è iniquo quel padre, che ha inuidia alla virtù del figliuolo, percioche neſſuna coſa è, che maggior lode gli arrechi, che queſta, cio è, che'ſi conoſca la creatura ſua ſuperarlo in virtù, in valo<g ref="char:EOLhyphen"/>re, &amp; in prudenza, eſſendone per la maggior parte attribuito l'honore à lui, che gli habbia proccura<g ref="char:EOLhyphen"/>ta tal riuſcita, &amp; tal lode con i buoni maeſtri, con la accurata diligenza, &amp; con la gratia del cielo, che piu toſto à lui, che ad vn'altro habbia voluto con cedere vn virtuoſo figliuolo.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLVIII.</head>
               <p>Lo attendere à diuerſi ſtudij in vn medeſimo tempo no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> nuoce, pur che l'hore ſien diſtinte ſi, che ad ogni coſa ſi dia il tempo in proportion di quel, che la vale, &amp; vn certo ordine, accioche la ſtrac<g ref="char:EOLhyphen"/>chezza, ò la nauſea dell'vna coſa non impediſca l'ingegno, &amp; lo renda men vigoroſo nell'imparar l'altre.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLIX.</head>
               <p>Per neſſuna altra cagione ſi dice l'arte della ſci<g ref="char:EOLhyphen"/>enza, &amp; delle lettere eſſer liberale, ſe non perche
<pb n="81" facs="tcp:3173:44"/> ella ci fa liberi, &amp; atti à ritrouare con eſſa da per noi la via del bene eſſere, &amp; però ſtudino i padri, &amp; le madri di famiglia, che i figliuoli non ſieno ig<g ref="char:EOLhyphen"/>noranti.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLX.</head>
               <p>La lettion dell'hiſtorie è vno ſprone pungentiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſimo ad incitar vna perſona alla virtù, nè coſa è che muoua l'animo gentile di alcuno al bene opera<g ref="char:EOLhyphen"/>re, piu ch' ogn'hora l'udire l'altrui nobili opera<g ref="char:EOLhyphen"/>tioni. Et però ſi ſcriue, che Themiſtocle grandiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſimo di tutti capitani de i Greci haueua (giouane eſſendo) ogni ſuo penſiero con ogni ſua cura ri<g ref="char:EOLhyphen"/>uoltato verſo la gloria di Milciade anch' egli huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mo grandiſſimo ſi, che ancor dormendo s'inſo<g ref="char:EOLhyphen"/>gnauadi lui.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLXI.</head>
               <p>Certa coſa è, che vna certa ſorte di compagnia accordata tra huomini, &amp; perſone di mala mente ſi vede ſpeſſe volte, ma piu dirittamente ſi deue chiamar conſpiratione, alla ruina della giuſtitia, &amp; del douere, che alla conſeruation dell'amici<g ref="char:EOLhyphen"/>tia. Perche da cotal compagnia non vſcirà gia mai neſſuno amicheuol frutto di virtù à pro del proſſimo, ma ſempre inganni, ſimulationi, &amp; fro<g ref="char:EOLhyphen"/>de, &amp; però ſon queſti degni d'eſſere sbanditi fra lefiere ſaluatiche nelle ſe lue, &amp; ne i deſerti.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <pb n="83" facs="tcp:3173:45"/>
               <head>CLXII.</head>
               <p>Quando l'huomo ha da fare alcuna coſa per facile, che la ſi ſia, ſe lui non oſſerua vn certo, &amp; conueniente ordine nell'attion dieſſa, ſempre gli riuſcira difficile, &amp; alcuna volta impoſſibile à con<g ref="char:EOLhyphen"/>durla al deſiderato fine.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLXIII.</head>
               <p>Chi ha da giudicar d'alcuna coſa, della quale ſi ha per certo, che in tutte le ſue parti ſia proportio<g ref="char:EOLhyphen"/>nata, haurà poca fatica, conoſcendone vna parte bene.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLXIIII.</head>
               <p>Al prudente ſeruitor baſta di ſaper qual ſia la natura del ſuo patrone, &amp; à che ſorte di ſeruigio egli ſene habbia da ſeruire, &amp; all'hora riuſcirà egli tale, che nè eſſo haurà da pentirſi dell'opere ſue, nè il padrone d'eſſerſene ſeruito. Percio che mol<g ref="char:EOLhyphen"/>te volte auuiene, che quelli, i quali comandano, &amp; quelli, i quali ſeruono ſon coſi contrarij gli vni da gli altri d'humore, &amp; d'amore, che impoſſibileè, che ſi riſcontrino in vn medeſimo oggetto, &amp; di qui naſce, che tanti hor d'una parte, hor d'un' al<g ref="char:EOLhyphen"/>tra ſi dolgono ſenza ſaper trouar alcun rimedio al difétto del compagno, fuori, che il romper del tutto ogni patto tra di loro prima accordato.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLXV.</head>
               <p>Il decoro, che ſi richiede ad vn che gouerni ſta<g ref="char:EOLhyphen"/>ti
<pb n="83" facs="tcp:3173:45"/> douerrebbe impararſi dalla educatione, ma per che non tutti i ſimili vi naſcon con quella ſperan<g ref="char:EOLhyphen"/>za auuiene, che quando la fortuna ve gli traporta di peſo, e' biſogna, ch' all'hora e' conſiderino que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſta parte importante aſſai. Si dice adunque, che' biſogna, che' ſia di ottimi coſtumi, &amp; che in tutte le ſue attioni dimoſhi vna prudente bontà, &amp; vna magnanima liberalità; tenendo ancora per fermo, che non ſolamente biſogna, che' ſia nemico de i cattiui coſtumi altrui, ma aſſiduo cultore di leggi<g ref="char:EOLhyphen"/>adria, &amp; di gentilezza in ogni ſua attione, ſe non voglia riuſcire odiato, ò al meno diſprezzato dallo vniuerſale.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLXVI.</head>
               <p>L'Aſtutia è parte neceſſaria alla politia, &amp; al ci<g ref="char:EOLhyphen"/>uil gouerno de gli huomini, &amp; non biaſimeuole (come molti ſcioccame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te ſi penſano) &amp; col mezo di queſta ci poſſiamo noi far piu ſicuri in ogni ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cidente.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLXVII.</head>
               <p>La cittadinanza ben compoſta de gli huomini genera tra di loro vn vicendeuole amore, ma qua<g ref="char:EOLhyphen"/>li ſieno degni del nome di certi cittadini ſono di<g ref="char:EOLhyphen"/>uerſe l'oppinioni, benche i migliori ſi riſoluino à ſtimar veri cittadini quei, che coſi per l'origine, &amp; per l'opere buone ſi poſſin chiamare; nel numero entrano ancora tutti quei foreſtieri, ch'hauranno
<pb n="84" facs="tcp:3173:46"/> ben meritato della città, doue habitano. Ma ciò in qualche luogo non s'accetta, non ſi ricordando d'eſſerui ſtati foreſtieri eſſi ſteſſi.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLXVIII.</head>
               <p>Il vero Cittadino ha ſempre per oggetto di far di ſe ſteſſo parte à gli amici, &amp; alla patria, eſſendo humor tirannico il creder d'eſſer nato per far ſola<g ref="char:EOLhyphen"/>mente quelle coſe doue l'utilità propria conſiſta; non eſſendo ſtata trouata per altro la congregati<g ref="char:EOLhyphen"/>on de gli huomini, &amp; il viuer comune, che per go<g ref="char:EOLhyphen"/>der maggior libertà, piu ſicurezza, &amp; vna vera ho<g ref="char:EOLhyphen"/>neſtà.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLXVIIII.</head>
               <p>La Concordia è la maſſima di tutte le virtu per la conſeruation del viuer politico, il che ci moſtrò bene aſſai vn certo Siluro, il quale venendo à Morte, &amp; laſciando ottanta figliuoli maſchi, ſe gli fece chiamar tutti dinanzi à ſe, &amp; fattoſi portar vn faſcio di altre tante verghe, ò ſottili bacchette, co<g ref="char:EOLhyphen"/>mandò à ciaſcun di loro, l'vn doppo l'altro, che ſi sforzaſſe coſi legate inſieme di romperle, &amp; non venendo lor fatto, ei volſe, ch' ei prouaſſero à rom<g ref="char:EOLhyphen"/>perle ad vna ad vna, il che eſſendo lor facilmente ſucceſſo, egli gli ammonì con queſte parole. Figli<g ref="char:EOLhyphen"/>uoli miei, ſe voi reſterete vniti, neſſuna forza de i nemici voſtri vi potrà nuocere, ma ſe tra di voi diſcorderete, ogni piccol cenno di contraria for<g ref="char:EOLhyphen"/>tuna
<pb n="85" facs="tcp:3173:46"/> vi fara trauagliare, &amp; finalmente cadere.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLXX.</head>
               <p>Vna Republica non muore mai ſe non per le ferite, che la ſi fa da per ſe medeſima, di cio ne fa fede Roma, &amp; altre antiche, &amp; moderne Republi<g ref="char:EOLhyphen"/>che, &amp; il medeſimo auuiene delle caſe de i priuati, pero chi vuol viuer ſicuro di goder ſempre della concordia, ceda all'altro nelle coſe honeſte, nè ſi curi di contender per ogni piccola coſa.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLXXI.</head>
               <p>L'animo ha nel corpo noſtro tre ſeggi, ò luoghi doue ei dimoſtra i ſuoi affetti. Il primo ê nel capo, doue alberga la ragione, come ſuperiore in tutto le attioni, che la debbe eſſere. Il ſecondo è nel pet<g ref="char:EOLhyphen"/>to, doue alloggia l'ira miniſtra del valore, &amp; della magnanimità. Il terzo nel cuore, done i noſtri de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiderij fanno reſidenza; ma egli auuieno, che il piu delle volte la ragione preualendo ci tira alle virtù, &amp; al virtuoſamente operate. Et queſti altri due ci traportano nelle inquietudini, &amp; ne i faſtidij, in compagnia ſempre de i ſenſi, &amp; delle paſſioni.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLXXII.</head>
               <p>L'vfficio dell'animo adunque è di adoprar la ragione, la quale per l'vfficio <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>uo debbe hauere in mano ſempre il timone del corpo; &amp; dirizzare in modo gli appetiti noſtri, che ad ogni ſuo cenno poſſino eſſer ſenza alcuna difficulta vbbidienti à
<pb n="86" facs="tcp:3173:47"/> lei, allontanandogli da ogni diſhoneſtà.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLXXII.</head>
               <p>Come la briglia è al cauallo vna propria, &amp; pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcritta ragione; coſi le leggi ſono ancora vna ne<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſaria ragione à gli huomini, i quali ſon precipi<g ref="char:EOLhyphen"/>toſi à gli errori publichi, &amp; à priuati.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLXXIIII.</head>
               <p>Come gli vccelli ſon nati per volare; i caualli per correre, &amp; le fiere per eſſer crudeli, coſi con gli huomini naſce, &amp; ſi fa grande il diſcorſo della mente, &amp; la preſtrezza dell'ingegno, &amp; per ciò non ſi dubita, che l'origine dell'anime noſtre non ſia celeſte.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLXXV.</head>
               <p>L'Vfficio del vero cittadino è d'eſſer benigno, clemente, pietoſo verſo i ſuoi ſimili, forte di ani<g ref="char:EOLhyphen"/>mo, &amp; pronto à metterſi ad ogni pericolo per la patria, &amp; per l'honor proprio, &amp; della ſua caſa.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLXXVI.</head>
               <p>Della temperanza è proprio il diſpregiare og<g ref="char:EOLhyphen"/>ni diſhoneſto appetito, il non laſciare in ſuperbir l'huomo nella buona via, nè diſperarſi nella auuer<g ref="char:EOLhyphen"/>ſità, &amp; in ſomma la temperanza ci difende da ogni eſtremo, &amp; da ogni violenza di penſieri de i ſenſi noſtri.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLXXVII.</head>
               <p>La Prudenza ha per ſuo oggetto di far ogni co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa
<pb n="87" facs="tcp:3173:47"/> con miſura, &amp; con ragione, in modo, che l'huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mo prudente non s'ha gia mai da pentir di quel ch' egli habbia fatto, ò voluto fare.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLXXVIII.</head>
               <p>Vn Principe giuſtò, &amp; vna Republica ſimile non ſolamente cercherà di mantenere, &amp; di reſti<g ref="char:EOLhyphen"/>tuire à ciaſcuno quel, ch'è ſuo; ma digaſtigare i rei, &amp; di premiare, i buoni ancora, &amp; di ricercargli con doni ſtraordinarij, &amp; oon diligenza.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLXXIX.</head>
               <p>La fortezza ſenza la prudenza non è altro che vna furioſa pazzia, &amp; la prudenza ſenza la giuſtitia non è altro, che vna ſottile aſtutia, &amp; cattiuità, &amp; la inte<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>peranza è vna crudele, &amp; terribil beſtialità.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLXXX.</head>
               <p>La troppa rigida giuſtitia, ſenza mediocrità, &amp; ſenza compaſsione alcuna no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> è altro, che vna ven<g ref="char:EOLhyphen"/>dicatiua ingiuria, la quale ſpeſſo ſi è veduta, quan<g ref="char:EOLhyphen"/>do per diuerſe vie ſi deſidera il fin di coloro, da i quali per gli animi loro aſpri non ſenza ragion ſi deue temere.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLXXXI.</head>
               <p>Neſſuna coſa può far vn Principe glorioſo me<g ref="char:EOLhyphen"/>glio, che la ſua magnanimità, &amp; beneficenza verſo i popoli, &amp; ſia verſo qualche particulare ſeuero quanto ſi voglia, ſempre che nel generale e'ſi mo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtri benefico, giuſto, et pietoſo, ei ſarà con le lodi
<pb n="88" facs="tcp:3173:48"/> de gli huomini in alzato al Cielo. Coſi auuenne ad Hercole, ad Aleſſandro, à Ceſare, ad Auguſto, &amp; ad altri diuerſi de i moderni.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLXXXII.</head>
               <p>I Beneficij principali, che vn principe può con<g ref="char:EOLhyphen"/>ferire ad vn popolo ſono intorno alle buoné leggi, &amp; all'oſſeruatio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> di eſſe. Et alle rimunerationi dell'opere buone, d'onde ne ſegue, ch' egli amerà gli huomini virtuoſi. Lo edificar città, caſtella, &amp; for<g ref="char:EOLhyphen"/>tezze per ornamento, commodità, &amp; ſicurtà del ſuo ſtato. Procurar, che l'arti buone, &amp; vtili ſieno eſſercitate, Et che le maluage, &amp; dannoſe ſieno ſcacciate, &amp; che il paeſe ſuo ſia coltiuato; &amp; ſtimar l'honor per ogni cauſa honeſta de i ſuoi ſuggetti per ſuo proprio; &amp; laſciare i loro beni nella liber<g ref="char:EOLhyphen"/>tà di eſſi ſenza eſſerne rapace, maſtimar le loró ri<g ref="char:EOLhyphen"/>chezze douere eſſere accreſciute da eſſi per orna<g ref="char:EOLhyphen"/>mento, &amp; per ſicurtà della patria.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLXXXIII.</head>
               <p>Chi poteſſe viuere in talmodo, che del tutto ſi poteſſe guardar di non ingannare altri, &amp; di non eſſer egli ingannato, ſarebbe veramente felice, ma perche ciò non può eſſer, che non auuenga qual<g ref="char:EOLhyphen"/>che volta, ne naſce vn'altro propoſito, Che tal vol<g ref="char:EOLhyphen"/>ta egli è meglio (come vſaua di dir Socrate) il ſop<g ref="char:EOLhyphen"/>portar l'ingiuria, che l'ingiuriare, ma cio non ſem<g ref="char:EOLhyphen"/>pre ſi debbe concedere, ſe non hauutane la conſi<g ref="char:EOLhyphen"/>deratione
<pb n="89" facs="tcp:3173:48"/> da chi, &amp; come, &amp; done.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLXXXIIII.</head>
               <p>Sono alcuni huomini tanto doppi, che ogni er<g ref="char:EOLhyphen"/>rore da lor fatto neggheranno, &amp; altri liberi aſſai confeſſan preſto le colpe loro; &amp; per altro ſon va<g ref="char:EOLhyphen"/>loroſi. Dei primi non par, ch' huomo ſi debba gia mai fidare, douendoſi dubitar, che pin preſto ſe operano bene non auuenga ciò per paura della pena. Ma de gli altri potendoſi ſperar ogni hor qualche ſegno di virtù, ſi puo anche creder ogni miglior riuſcità.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLXXXV.</head>
               <p>L'huomo buono non ſolamente non opererà male, ma ſi guardera de non nedar ſoſpetto alcu<g ref="char:EOLhyphen"/>no: occupandoſi piu toſto in quelli effercitij, de' quali honeſtamente ei poſſa nutrir la ſua famiglia, che dar cattiuo odor delle ſue attioni.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLXXXVI.</head>
               <p>I piaceri, &amp; i fauori, &amp; i ſeruitij, che ſi contribui<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcono agli altri da qual ch'vno, deueno eſſer tali, che' non coſtino al riceuitor piu tempo, &amp; piu pena di quel che' meritano, &amp; deueno eſſer fatti ſenza danno del proſſimo.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLXXXVII.</head>
               <p>Quanto vn' huomo è piu vtile alla Republica, ò al principato, tanto è egli degno di maggiori guidardoni, &amp; honori, ma il giudicio di tal coſa
<pb n="90" facs="tcp:3173:49"/> non ha da naſcere dal ſenſo, ma dalla ragione, ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cioche' ſia conoſciuta la buona dalla cattiua arte loro lontana da ogni paſſione.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLXXXVIII.</head>
               <p>Fra tutte le attioni, che fanno riuſcir gli huomi<g ref="char:EOLhyphen"/>ni illuſtri, quelle ſon molto principali, quando e' ſi fanno inuentori di coſe, che apportin profitto, &amp; honore à i popoli, percioche per eſſe, ò e ne ri<g ref="char:EOLhyphen"/>eſcono principi delle loro genti, ò doppo morte deificati con le dimoſtrationi, &amp; congli ſcritti chiari, &amp; perpetui altrui, come illuſtri benefattori delle loro nationi.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CLXXXIX.</head>
               <p>E' non è dato dalla natura la gratia à ciaſcuno di poter coſi bene operare, che' ſi poſſin merita<g ref="char:EOLhyphen"/>re eterni premij, ma ben non è tolto à neſſuno ancora d'aſtenerſi d'offendere alcuno, eſſendo in noſtro arbitrio il ricercarne la gratia dal moto ſu<g ref="char:EOLhyphen"/>periore, &amp; però non è ella dell'vltime virtù, tra la terribil corruttion de' coſtumi, che ſi trouano hora</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXC.</head>
               <p>L'eſſer lodato, amato, &amp; honorato è coſa, glo<g ref="char:EOLhyphen"/>rioſa, coſi come l'eſſere odiato è coſa deteſtabile, apparendone la cagione eſſer giuſta, ricercandoſi nella vita ciuile quelle parti prime per ornamen<g ref="char:EOLhyphen"/>to, &amp; ſicurtà propria, eſſer dalla beneuolenza, &amp; dalla charità de i cittadini circondato à guiſa d'v<g ref="char:EOLhyphen"/>na
<pb n="91" facs="tcp:3173:49"/> forte rocca, piu toſto, che mu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ito dalle richezze, &amp; dall'armi, le quali per qualche tempo rendon l'huomo mirabile, ma non gia lungamente ſicuro.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXCI.</head>
               <p>Colui, il quale odiando il proſſimo ſi rallegra di vederlo precipitar inconſideratamente in mor<g ref="char:EOLhyphen"/>tali errori, certo è degno di pena, percioche l'uffi<g ref="char:EOLhyphen"/>cio d'nn'huomo d'honore è di vincer col benefi<g ref="char:EOLhyphen"/>cio ogni mal diſpoſto animo d'altrui verſo di ſe medeſimo.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXCII.</head>
               <p>Quelli ſon veramente virtuoſi, i quali non ſola<g ref="char:EOLhyphen"/>me<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te per ſe ſteſſi fuggono il vitio, ma odiano quei, che vitioſi ſono, &amp; che in modo alcuno non vogli<g ref="char:EOLhyphen"/>ono hauerda far co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> eſsi, vedendoſi, che fanno que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto non per paura della pena, ma ſolamente per vero amor della virtu.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXCIII.</head>
               <p>Come non è huomo buono colui, che fa ben per paura, coſi non è punto di lode degno quell'al<g ref="char:EOLhyphen"/>tro, che ſi reſta di far male per timor di pena, ò d'infamia. Con queſti adunque non ſi deue traua<g ref="char:EOLhyphen"/>gliar l'huomo ſincero, &amp; giuſto, perche non po<g ref="char:EOLhyphen"/>trà mai aſsicurarſi di ritrarre vn vero dell'attioni loro.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXCIIII.</head>
               <p>L'eſſere huomo da bene non par, che conſiſta ſolo nel non fare il male, ma nel non hauer mala fama ancora dal giudicio però de gli homini buo<g ref="char:EOLhyphen"/>ni.
<pb n="92" facs="tcp:3173:50"/> Eſſendo proprio di chi ſia tale l'affaticarſi ſen<g ref="char:EOLhyphen"/>za offeſa del compagno, &amp; cotal fatica n'apporta dolce quiete quando il noſtro ſudore è quello, che ci aiuta nutrir la noſtra famiglia ſenza ingiuria al<g ref="char:EOLhyphen"/>trui.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXCV.</head>
               <p>Le ricchezze della Republica ſono inteſe quel<g ref="char:EOLhyphen"/>le da gli ſcrittori, che ſono in mano dei particula<g ref="char:EOLhyphen"/>ri, niente di meno quel valſente, che ſi troua il publico, &amp; ſempre trouar ſe ne deue qualche ſom<g ref="char:EOLhyphen"/>ma, non ad altro ſi deue conſeruar, ſe non per aiu<g ref="char:EOLhyphen"/>tarne i popoli poueri, &amp; per difender lo ſtato, il quale nel vero è comune à i ſudditi come al prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipe, dalle guerre de i nemici, che ſcoprir ſi poteſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſero. Concio ſi<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> che tai denari ſono vſci<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>i, &amp; cro ſciuti dal ſudor de i popoli, &amp; però in comun pro<g ref="char:EOLhyphen"/>fitto ſpendere in tempo ſi de<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>eno.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXCVI.</head>
               <p>Egli è coſa marauiglioſa il veder come' ſieno infiniti coloro, i quali ſon deſideroſi d'aricchirfi in qualunque modo e'poſsino, con tutto che ſap<g ref="char:EOLhyphen"/>pino, che gia mai l'heredità male acquiſtata paſſo quietamente al terzo herede. Ma non penſon co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtoro punto da vero à i conti del tempo auuenire.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXCVII.</head>
               <p>Il maggior guadagno, che poſſa far l'huomo ciuile, è d'imparar coſe aſſai, &amp; buone, percioche quanto piu vno è ſauio, prudente, &amp; eſperto; tanto
<pb n="85" facs="tcp:3173:50"/> piu nella Republica, ò dal ſuo Principe ſarà ſtima<g ref="char:EOLhyphen"/>to, &amp; ſe non ſempre cio gli auuerrà, per ſuo mag<g ref="char:EOLhyphen"/>gior honore ne i tempi piu difficili, &amp; quando il biſogno ſia piu vrgente, pur ſarà egli con diligen<g ref="char:EOLhyphen"/>za ricercato.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXCVIII.</head>
               <p>L'arte aſſottiglia l'ingegno ſopra ogni altra co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa, &amp; però tra gli huomini ingegnoſiſſimi furono nominati Ippia, Archimede, &amp; Archita Tarentino. Il primo lauoraua ogni coſa, che gli biſognaua ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtire, &amp; portare addoſſo per neceſſita, &amp; per orna<g ref="char:EOLhyphen"/>mento. Il ſecondo fu il primo, che fece vna sfera à ſimilitudine di quella del mondo; &amp; il terzo fece vna Colomba, la quale perforza di contrappeſi volaua, &amp; vero è, che l'huomo è piu, ò meno vtile al publico quanto piu, ò meno arti egli eſſercita: però che chi non ne ſa neſſuna, non è anche degno di neſſuno amore, ò di neſſuna beneuolenza nel cerchio della terra.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CXCVIIII.</head>
               <p>Quando vno, che è chiamato giudice in alcu<g ref="char:EOLhyphen"/>na querela ſi fa protettore del reo, &amp; laſciando la cauſa principale attende alle accidentali, nè laſcia conoſcere il vero dell'intention ſua, ſi deue crede<g ref="char:EOLhyphen"/>re, che'fia di ma luagia natura, però guardinſigli huomini da lui, ſe vogliono poter quietamente godere il dritto della giuſtitia, &amp; fugghino quanto
<pb n="90" facs="tcp:3173:51"/>
                  <gap reason="duplicate" resp="#OXF" extent="1 page">
                     <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
                  </gap>
                  <pb n="91" facs="tcp:3173:51"/>
                  <gap reason="duplicate" resp="#OXF" extent="1 page">
                     <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
                  </gap>
                  <pb n="92" facs="tcp:3173:52"/>
                  <gap reason="duplicate" resp="#OXF" extent="1 page">
                     <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
                  </gap>
                  <pb n="85" facs="tcp:3173:52"/>
                  <gap reason="duplicate" resp="#OXF" extent="1 page">
                     <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
                  </gap>
                  <pb n="86" facs="tcp:3173:53"/> e'poſſono d'hauer à prouar cotai cimenti.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>CC.</head>
               <p>Ogni coſa, che ſi legge da materia à gli ingegni noſtri ſpeſſo di curioſa conſideratione. Delle coſe buone però debbiam noi far ſempre vna certa ſcelta, per che la ci poſſa ſeruire al noſtro profitto; quello adunque, che fu nel principio di queſto trattato promeſſo ci pare, &amp; non ſenza vna ſin<g ref="char:EOLhyphen"/>gular cura di hauerlo complito; &amp; quale ci ſia riu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcita queſta prima parte, corteſemente la ſi mani<g ref="char:EOLhyphen"/>feſta. Etſe molte parti neceſſarie alla vita noſtra ci ſi ſaranno riconoſciute difficili: Penſiſi chi l'haurà lette, che Hercole voltando le ſpalle alla voluttà volſe ſeguitar la virtù per vie difficiliſſime piu toſto perfarſi immortale, che ſeguitar quell'altra nelle delitie per perderſinell'otio. Affaticarſi però deb<g ref="char:EOLhyphen"/>be chiunque ſi ſia, che peruenir voglia ad vna cer<g ref="char:EOLhyphen"/>ta, &amp; ben meritata lode. Et ſapendoſi, che agli huomini di honorata volonta non manca l'aiuto diuino, à quello ſi deue ricorrere da ciaſcuno, che non vuol parer d'eſſerci nato per ripieno: per cio che col ſuo merito s' haurà il modo di viuer chiaro al mondo ſeruendoſi di queſti precetti &amp; di laſci<g ref="char:EOLhyphen"/>ar di poi vn chiaro lume di ſe'ſteſſo, àquelli, che verranno appreſſo.</p>
            </div>
            <trailer>IL FINE.</trailer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
